<resources>
    <string name="app_name">Percakapan 3 Bahasa</string>
    <string name="isi">Pada era sekarang berita menjadi "menu" utama dalam deretan makanan harian "empat sehat lima sempurna". Tiada hari tanpa berita. Dari waktu ke waktu, detik demi detik, berita datang silih berganti. Beragam informasi terus berhamburan memenuhi ruang kehidupan kita setiap harinya. Dengan banyaknya sajian berita, baik melalui media cetak maupun elektronik, kita harus bisa memanfaatkannya dengan baik.\n\n Pemahaman terhadap struktur dan kaidah teks berita memudahkan kita dalam mengolahnya menjadi sesuatu yang lebih bermanfaat. Berita-berita tersebut berperan sebagai sumber ilmu pengetahuan dan penambah wawasan. Ada pepatah, seseorang yang menguasai berita (informasi), dialah yang akan menguasai dunia.</string>
    <string name="isi2">Sepuluh hari menjelang Lebaran, Sabtu (15/11), Pelabuhan Penyeberangan Merak mulai dipadati truk. Truk-truk tersebut mengangkut barang nonsembilan bahan pokok (non sembako).\n\n
Tingginya arus truk dalam dua hari terakhir berkaitan dengan adanya larangan melintas bagi truk nonsembilan bahan pokok (non sembako) pada tanggal 21–25 November. Larangan tersebut berlaku bagi truk bersumbu lebih dari dua. Truk gandengan, truk tempelan, dan truk kontainer.\n\n
Penumpukan truk bersumbu dua tersebut seperti di Pelabuhan Merak menyebabkan antrean truk sekitar 100 meter dari pintu masuk kapal. Antrean terjadi di dermaga satu hingga dermaga empat. Tetapi, antrean tersebut  masih dalam batas normal. Antrean belum membeludak ke luar area parkir pelabuhan. Akan akibat penumpukan truk itu, beberapa sopir truk mengaku harus menunggu sekitar dua hingga empat hari untuk bisa masuk kapal. (Sumber: Kompas dengan beberapa penyesuaian)
</string>
    <string name="isi3">Perhatikan kembali teks tentang peristiwa menjelang Lebaran pada bagian sebelumnya. Teks tersebut ternyata memiliki unsur-unsur sebagai berikut
    </string>
    <string name="isi4">Setelah mempelajari materi, kamu diharapkan mampu :\n
1.	Meringkas pokok-pokok isi berita yang dibaca dan didengar\n
2.	Menyimpulkan pokok-pokok isi berita yang dibaca dan didengar\n
3.	Memberikan tanggapan berdasarkan berita yang dibaca dan didengar.\n

    </string>
    <string name="isi5">Pelabuhan Merak dipadati oleh truk-truk pengangkut barang nonsembako pada sepuluh hari menjelang Lebaran, Sabtu (15/11). Kondisi tersebut disebabkan adanya larangan melintas bagi truk nonsembako pada tanggal 21–25 November.
    </string>
    <string name="isi6">Teks tersebut merupakan ringkasan dari berita tentang kondisi Pelabuhan Merak menjelang Lebaran (Lihat kembali teks aslinya pada halaman sebelumnya). Teks tersebut disusun berdasarkan unsur-unsur pokoknya. Sebagaimana yang telah kita ketahui bahwa unsur-unsur berita dapat kita pahami dengan cara mengajukan enam pertanyaan: apa, siapa, kapan, di mana, bagaimana, dan mengapa. Keenam kata tanya itulah yang dapat memadu kita di dalam menemukan unsur-unsur berita tersebut. Pentingnya mengetahui unsur-unsur berita itu akan memudahkan saat meringkas berita.
    </string>
    <string name="bab2">Dalam bab sebelumnya, kita sudah mendalami teks berita dari berbagai media. Ketika mengikuti berita, baik itu melalui media cetak maupun elektronik, kita tidak bisa lepas dari yang namanya iklan. Beragam iklan dapat kita saksikan hampir setiap saat. Tujuannya untuk membujuk dan memengaruhi pembaca atau pendengar untuk berbuat sesuai dengan yang dikehendaki iklan itu.
\n\nSebagaimana yang dapat kamu baca di surat kabar ataupun kamu tonton di layar televisi dan di internet, tidak sedikit iklan yang susah dipahami artinya. Dengan cara berdiskusi, kita bisa memberikan pendapat dan tafsiran tentang hal-hal yang tidak kamu pahami.
\n\nIklan merupakan salah bagian dari industri perdagangan. Dalam hal ini perusahaan-perusahaan ataupun perorangan menawarkan barang atau jasa yang dimilikinya melalui iklan. Secara umum iklan dapat diartikan sebagai pemberitahuan yang bertujuan mendorong atau membujuk khalayak. Dengan iklan tersebut kamu sebagai anggota masyarakat terbujuk untuk membeli barang atau jasa yang diberitahukan itu.
    </string>
    <string name="isi1bab2">Setelah mempelajari materi ini, kamu diharapkan mampu :
\nMenjelaskan pengertian, fungsi, serta mengidentifikasi unsur-unsur teks iklan, slogan, atau poster dari berbagai sumber.
    </string>
    <string name="isi2bab2">Kamu sudah memaklumi bahwa teks di atas disebut iklan. Teks tersebut bermaksud mengajak para pelajar dan masyarakat pada umumnya untuk lebih gemar membaca guna meraih prestasi. Dengan iklan tersebut, diharapkan khalayak dapat memanfaatkan perpustakaan sebagai wahana pengembangan kecerdasan dan pemberdayaan bangsa.

\n\nDengan karakteristik seperti itu, iklan dapat diartikan  sebagai  teks  yang mendorong, membujuk khalayak agar tertarik pada barang dan jasa yang ditawarkan. Iklan juga dapat diartikan sebagai pemberitahuan kepada khalayak mengenai suatu barang dan jasa. Pada umumnya iklan disampaikan melalui media massa, seperti televisi, radio, surat kabar, dan internet. Unsur yang ditampilkan adalah gambar, gerak, kata-kata atau suara.
\n\nIklan tidak hanya merupakan bagian dari industri berskala besar. Dewasa ini, iklan merupakan sarana yang banyak digunakan untuk kepentingan- kepentingan di bawah ini.
    \n\na.	Bagi perusahaan bisnis komersial, untuk menjual barang dan jasa.
    \n\nb.	Bagi dunia perkantoran, untuk mendapatkan karyawan.
    \n\nc.	Bagi Pemerintah, untuk menyebarkan informasi dan memberikan layanan kepada masyarakat.
    \n\nd.	Bagi orang perorangan, untuk membeli dan menjual barang-barang pribadi.
\n\nDaftar tentang fungsi iklan semakin hari semakin banyak, bertambah hari bertambah luas jaringannya. Hal itu seiring dengan kemajuan teknologi komunikasi dan keperluan hidup warga masyarakat itu sendiri. Namun, dari sekian fungsinya itu, iklan memiliki kesamaan umum, yakni sebagai kebutuhan untuk mengomunikasikan pesan, baik yang bersifat komersial, sosial, maupun pribadi.
\n\nKeberagaman itu muncul pula pada bentuk dan teknik penyajiannya. Oleh karena itu, terdapat istilah slogan dan poster.
    \n\na.	Slogan adalah perkataan atau kalimat pendek yang dipakai sebagai dasar tuntuntan (pegangan hidup); prinsip utama dari suatu usaha, organisasi, dan sebagainya. Slogan sering pula disebut moto atau semboyan. Slogan lebih mengutamakan kepadatan makna dan kehematan kata-kata.
\n\nContoh:
        \n\nBerdiri sama tinggi, duduk sama rendah. (Slogan tentang perlunya mengutamakan kesetaraan antarsesama.)
        \n\nBersatu kita teguh, bercerai kita runtuh. (Slogan tentang perlunya persatuan dan kesatuan.)
        \n\nTiada hari tanpa prestasi. (Slogan tentang pentingnya mengukir prestasi setiap hari.)
    \n\nb.	Poster adalah plakat (kata-kata dan gambar) yang dipajang di tempat- tempat umum. Poster hampir sama dengan iklan, yakni pemberitahuan suatu ide, hal baru, atau hal penting kepada khalayak. Poster mengandalkan perpaduan gambar dan kata-kata. Poster lazimnya dipasang di tempat- tempat umum. Poster hampir sama dengan iklan ataupun slogan dalam hal bahasanya. Poster menggunakan kata-kata singkat, jelas, menarik, dan lengkap.
\n\nContoh:
    </string>
    <string name="isi3bab2">Berdasarkan contoh-contoh sebelumnya tampak perbedaan antara iklan, slogan, dan poster. Tujuan ketiganya sama untuk membujuk khalayak berbuat sesuatu. Berikut perbedaan antara iklan, slogan, dan poster.
\n\na.	Iklan merupakan teks persuatif yang memadukan unsur gambar dengan kata-kata, unsur gerak, dan suara.
\n\nb.	Slogan merupakan teks persuatif yang mengutamakan unsur kata-kata.
\n\nc.	Poster merupakan teks persuatif yang mengutamakan kekuatan gambar dan kata-kata; dipajang di tempat-tempat umum.
\n\nUntuk lebih jelasnya, perhatikanlah tabel berikut!
    </string>

    <string name="isibab3">Kamu tentu senang membaca surat kabar atau majalah. Di media massa kamu mudah mendapatkan teks eksposisi. Kalau ingin mengenal lebih dekat dengan teks tersebut, sesungguhnya dalam percakapan sehari-hari pun dengan mudah kamu mendapatkannya.
\n\nKetika menyampaikan uraian dan di dalamnya terdapat banyak pendapat pribadi dengan tujuan untuk meyakinkan orang, berarti kamu sedang menyampaikan teks eksposisi. Pada saat berdiskusi pun demikian; pernyataan- pernyataan yang berisi pendapatlah yang sering kamu lontarkan.
\n\nNah, sekarang kamu tidak lagi asing dengan teks tersebut, bukan?
    </string>

    <string name="isi2bab3">Nasib Hutan Kita Semakin Suram
\n\nJika Pemerintah tidak cepat bertindak dalam sepuluh tahun mendatang, hutan Sumatra akan musnah. Hilangnya hutan Sumatra akan diikuti oleh musnahnya hutan Kalimantan.
\n\nPengelolaan hutan tidak menunjukkan adanya tanda-tanda perbaikan dibandingkan tahun sebelumnya. Sebaliknya, kecenderungannya justru semakin memburuk. Kebakaran hutan masih terus terjadi dan penebangan liar semakin meningkat. Diperburuk lagi dengan rencana pembukaan lahan hutan lindung bagi pertambangan. Keadaan tersebut jelas menambah suram nasib hutan.
\n\nKeterpurukan sektor kehutanan bersumber dari sistem pengelolaan yang didominasi oleh pemeritah pusat dan mengesampingkan keberadaan masyarakat lokal. Adanya konflik-konflik seperti konflik antarmasyarakat lokal, masyarakat lokal dengan perusahaan, atau antara masyarakat lokal dengan Pemerintah, semakin memperburuk kondisi kehutanan di Indonesia.
\n\nSelain itu, lemahnya penegakan hukum menyebabkan semakin parahnya kerusakan hutan. Kerusakan hutan telah mencapai kurang lebih dua juta hektare per tahun. Hal ini berarti setiap menitnya Indonesia kehilangan hutan seluas tiga hektare atau sama dengan enam kali luas lapangan bola.
    \n\nNamun, kenyataan di lapangan justru sebaliknya. Beberapa hal justru mempercepat laju kerusakan hutan di Indonesia hampir dua kali lipat. Penyebabnya, antara lain, adanya tekanan masyarakat akibat krisis ekonomi. Kondisi demikian mengakibatkan merajalelanya penebangan liar.
\n\nBersamaan dengan itu, eksploitasi sumber daya alam oleh Pemerintah juga semakin meningkat sebagai konsekuensi dari kebutuhan Pemerintah untuk membayar utang negara. Belum lagi adanya otonomi daerah, yang mendorong pemerintah lokal meningkatkan pendapatan asli daerah (PAD)-nya dengan menebang hutan secara berlebihan.
\n\nSebelum itu, kondisi hutan Indonesia benar-benar sudah memprihatinkan. Dalam kurun waktu lima puluh tahun, hutan alam Indonesia mengalami penurunan luas sebesar 64 juta hektare. Pembukaan hutan alam di dataran rendah di Sulawesi telah memusnahkan keanekaragaman hayati. Berjuta-juta spesies flora dan fauna musnah dengan percuma.
\n\nPembukaan lahan dengan cara membakar hutan menambah masalah kerusakan hutan. Munculnya El Nino memperburuk kondisi hutan.
\n\nSelama bulan Januari–Oktober, 45 persen dari keseluruhan titik kebakaran terkonsentrasi di Provinsi Riau. Kemudian, pada bulan Oktober terjadi kenaikan jumlah titik kebakaran yang cukup signifikan di Provinsi Riau, Sumatra Barat, dan Jambi.
\n\nDi Pulau Sumatra berdasarkan titik kebakaran terjadi di hutan rawa gambut sebanyak 49%, alang-alang 13%, hutan dataran rendah 10%, permukiman/ pertanian masyarakat 10%, perkebunan 8%, dan sisanya rawa (nongambut). Kebakaran hutan memberikan kerugian tidak sedikit. Tahun 1997 diperkirakan kerugiannya sebesar $3–$4,4 miliar atau sekira Rp2–4 triliun.
\n\nRupanya kedua masalah itu belum cukup. Pemerintah menambah masalah lagi dengan rencana pembukaan kawasan hutan lindung untuk areal pertambangan. Kebijakan tersebut jelas semakin menyempurnakan derita hutan Indonesia.
\n\n(Sumber: Spektrum Online dengan beberapa perubahan).
    </string>
    <string name="isi3bab3">Teks tersebut tergolong ke dalam jenis teks eksposisi. Teks tersebut mengemukakan sejumlah pendapat disertai fakta tentang kondisi hutan di Indonesia. Teks eksposisi memuat penilaian, dorongan, atau ajakan-ajakan tertentu kepada khalayak. Bentuk teks eksposisi, terutama di dalam media massa, dapat berupa esai, tajuk rencana (editorial), ataupun tanggapan kritis.
\n\nSebagaimana yang terdapat pada contoh sebelumnya bahwa bagian-bagian teks eksposisi dibentuk oleh dua unsur utama, yaitu gagasan dan fakta.
\n\na.	Gagasan disebut juga ide ataupun pendapat. Isinya berupa pernyataan yang mungkin berupa komentar, penilaian, saran, dorongan, dan bujukan.
\n\nContoh:
\n\n1)	Jika Pemerintah tidak cepat bertindak dalam sepuluh tahun mendatang, hutan Sumatra akan musnah dan diikuti oleh musnahnya hutan Kalimantan.
\n\n2)	Pengelolaan hutan tidak menunjukkan adanya tanda-tanda perbaikan dibandingkan tahun sebelumnya.
\n\nb.	Fakta adalah (keadaan, peristiwa) yang merupakan kenyataan; sesuatu yang benar-benar ada atau terjadi. Dalam teks eksposisi, fakta berfungsi untuk memperkuat gagasan sehingga diharapkan lebih meyakinkan khalayak.
\n\nContoh:
\n\n1)	Selama bulan Januari–Oktober, 45% dari keseluruhan titik kebakaran terkonsentrasi di Provinsi Riau.
\n\n2)	Kemudian pada bulan Oktober terjadi kenaikan jumlah titik kebakaran yang cukup signifikan di Provinsi Riau, Sumatra Barat, dan Jambi.
    </string>

    <string name="isi4bab3">Perhatikan kembali teks berjudul "Nasib Hutan Kita yang Semakin Suram" pada halaman sebelumnya. Tampak bahwa hubungan antarbagian dalam teks itu berpola sebab akibat, bukan?” Teks tersebut memang menjelaskan tentang sebab- sebab makin suramnya kondisi hutan kita.
\n\nBerikut pola yang dapat digunakan di dalam pengembangan teks eksposisi.
\n\na.	Pola umum khusus
\n\nIde pokok bagian teksnya ditempatkan pada awal paragraf yang kemudian diikuti oleh ide-ide penjelas. Pola demikian dikenal sebagai paragraf deduktif. Ide-ide penjelasnya merupakan perincian dari ide umum yang dikemukakan sebelumnya.
\n\nb.	Pola khusus umum
\n\nHal-hal yang bersifat khusus diikuti oleh uraian yang bersifat umum. Bagian terakhir dalam bagian teks ini berfungsi sebagai simpulan atau rangkuman dari pendapat-pendapat yang dikemukakan sebelumnya.
\n\nc.	Pola ilustrasi
\n\nSebuah gagasan yang terlalu umum memerlukan ilustrasi-ilustrasi konkret. Ilustrasi-ilustrasi tersebut berfungsi untuk membuktikan suatu pendapat. Dalam hal ini pengalaman-pengalaman pribadi merupakan bahan ilustrasi yang paling efektif dalam meyakinkan kebenaran suatu gagasan.
\n\nd.	Pola perbandingan
\n\nUntuk meyakinkan suatu pendapat, kamu dapat melakukan suatu perbandingan. Benda-benda, keadaan, atau yang lain ditentukan perbedaan ataupun kesamaannya berdasarkan aspek tertentu. Dengan cara demikian, keyakinan pembaca atas gagasan yang kita sampaikan akan lebih kuat.
    </string>

    <string name="isibab4">Selain dalam bentuk prosa (eksposisi), gagasan dapat diungkapkan dalam bentuk puisi. Bahkan, gagasan yang puitis itulah yang sering kamu simak sehari- hari misalnya melalui lagu-lagu. Syair-syair lagu memang banyak yang berupa puisi. Isinya padat makna dan disusun dengan nada-nada yang indah.
\n\nDengan demikian, berpuisi bukan hal yang asing lagi bagi kamu. Suasana hati menjadi indah dengan mendengar dan membaca sesuatu yang dipuisikan, bukan? Apalagi kalau kita sendiri yang mengekspresikannya. Semakin senang karena banyak orang yang suka. Itulah yang namanya berkah dari berpuisi.
    </string>
    <string name="isi2bab4">Teks tersebutdisebutpuisi. Puisiyaituteksataukaranganyangmengungkapkan pikiran dan perasaan dengan mengutamakan keindahan kata-kata. Puisi mengungkapkan berbagai hal. Kerinduan, kegelisahan, atau pengagungan kepada sang Khalik yang kamu ungkapkan dalam bahasa indah. Hanya saja kamu jarang menyadarinya bahwa itu adalah puisi.
\n\nJika hendak mengagungkan keindahan alam, kamu dapat menggunakan pilihan kata yang khas. Kata-kata itu kamu pilih sehingga dapat mewakili dan memancarkan keindahan alam yang kamu kagumi itu.
\n\nPerhatikan pula cuplikan teks berikut!
\n\nBerdiri aku di tepi pantai
        \n\nMemandang lepas ke tengah laut
        \n\nOmbak pulang memecah berderai
        \n\nKe ribaan pasir rindu berpaut.
\n\nCuplikan tersebut diambil dari puisi "Laut" karya Amal Hamzah. Jika dibaca, cuplikan puisi itu melukiskan keindahan laut dengan ombaknya yang memecah pantai. Keindahan seperti itu dapat pula kamu rasakan apabila kamu berdiri di tepi pantai. Kamu akan melihat ombak bergulung-gulung memecah tepi pantai, bukan? Pasir-pasir di tepi pantai itu laksana merindukan deburan ombak. Pasir- pasirnya tampak seperti berpegangan untuk kembali ke laut.
\n\nPerhatikan contoh lainnya!
        \n\nHanyut aku Tuhanku Dalam lautan kasih-Mu
\n\nTuhan, bawalah aku Meninggi ke langit ruhani.
\n\nLarik-larik itu diambil dari puisi yang berjudul ”Tuhan” karya Bahrum Rangkuti. Puisi tersebut merupakan ekspresi kerinduan dan kegelisahan  penyair untuk bertemu dengan sang  Khalik.  Kerinduan  dan  kegelisahannya itu diungkapkan kata hanyut, kasih, meninggi, dan langit ruhani. Kata-kata itu menunjukkan dalamnya cinta penyair kepada Tuhan.
    </string>
    <string name="isi3bab4">Perhatikan kembali teks pusi ”Hujan Bulan Juni”. Sebagaimana teks lainnya, teks memiliki unsur-unsur sebagai berikut.
\n\na.	Majas dan Irama
\n\nBerbeda dengan teks eksposisi, berita, ataupun teks lain yang telah kamu pelajari puisi merupakan teks yang mengutamakan majas dan mengutamakan irama.
\n\n1)	Majas (figurative language) adalah bahasa kias yang dipergunakan untuk menciptakan kesan tertentu bagi penyimak atau pembacanya. Untuk menimbulkan kesan-kesan tersebut, bahasa yang dipergunakan berupa perbandingan, pertentangan, perulangan, dan perumpamaan.
\n\n2)	Irama (musikalitas) adalah alunan bunyi yang teratur dan berulang-ulang. Irama berfungsi untuk memberi jiwa pada kata-kata dalam sebuah puisi yang pada akhirnya dapat membangkitkan emosi tertentu seperti sedih, kecewa, marah, rindu, dan bahagia.
\n\nPerhatikan, misalnya, puisi ”Hujan Bulan Juni”.
\n\na)	Terdapat dua majas yang dominan dalam puisi itu.
\n\n(1)	Majas personifikasi, adalah majas yang membandingkan benda- benda tidak bernyawa seolah-olah memiliki sifat seperti manusia.
\n\nDalam puisi itu yang dibandingkan adalah hujan. Hujan memiliki sikap tabah, bijak, dan arif. Sifat-sifat itu biasanya dimiliki oleh manusia.
\n\n(2)	Majas paralelisme, adalah majas perulangan yang tersusun dalam baris yang berbeda. Kata yang mengalami perulangan dalam puisi itu adalah tak ada yang lebih. Kata-kata itu berulang pada setiap baitnya.
\n\nb)	Irama puisi itu harus diekspresikan dengan lembut sebagai perwujudan dari rasa kagum dan simpati. Hal itu tampak pada kata-kata pujian yang ditujukan pada ”Hujan Bulan Juni” yang bersikap tabah, bijak, dan arif.
\n\nb.	Penggunaan Kata-kata Konotasi
\n\nKata konotasi adalah kata yang bermakna tidak sebenarnya. Kata itu telah mengalami penambahan-penambahan, baik itu berdasarkan pengalaman, kesan, maupun imajinasi, dan perasaan penyair.
    </string>
    <string name="isi4bab4">Gadis Peminta-Minta
        \n\n\nSetiap kita bertemu, gadis kecil berkaleng kecil
        \n\n\Senyummu terlalu kekal untuk kenal duka
        \n\n\Tengadah padaku, pada bulan merah jambu
        \n\n\Tapi kotaku jadi hilang, tanpa jiwa.
        \n\nIngin aku ikut, gadis kecil berkaleng kecil
        \n\n\Pulang ke bawah jembatan yang melulur sosok
\n\nHidup dari kehidupan angan-angan yang gemerlapan
        \n\n\Gembira dari kemayang riang.
\n\nDuniamu yang lebih tinggi dari menara katedral
\n\nMelintas-lintas di atas air kotor, tapi yang begitu kau hapal
        \n\n\Jiwa begitu murni, terlalu murni
\n\nUntuk bisa membagi dukaku.
\n\nKalau kau mati, gadis kecil berkaleng kecil
        \n\n\Buah di atas itu, tak ada yang punya
\n\nDan kotaku, ah kotaku
        \n\n\Hidupnya tak lagi punya tanda
        \n\n(Toto Sudarto Bachtiar)
    </string>

    <string name="isi5bab4">Kata-kata gadis kecil berkaleng kecil dapat dimaknai seorang perempuan yang masih anak-anak yang mengalami kesengsaraan. Kotaku jadi hilang, tanpa jiwa bermakna keadaan di suatu tempat yang sudah kehilangan rasa kemanusiaannya, warganya tidak lagi peduli pada kehidupan orang lain.
\n\nDari penerjemahan makna lain di balik keseluruhan kata-katanya, kamu akan sampai pada maksud sebenarnya dari puisi tersebut. Hanya saja pemaknaan itu bisa saja berbeda-beda di antara orang yang satu dengan orang lainnya. Banyak faktor yang menjadi penyebabnya.
\n\n1)	Tingkat pemahaman terhadap setiap kata yang ada dalam puisi itu. Semakin banyak kata yang mudah dipahami, mudah pula dalam memaknainya.
\n\n2)	Tingkat pengenalan atau pergaulan seseorang dengan puisi. Seseorang yang sering membaca atau bahkan menulis puisi, mudah pula bagi orang itu dalam mengenali watak puisi termasuk isi yang dikandungnya.
\n\n3)	Pengalaman pribadi. Seseorang yang pernah merasakan ganasnya kehidupan kota, akan lebih mudah dalam memaknai puisi itu daripada orang yang sama sekali belum pernah mengalami atau menyaksikan keadaan itu.
\n\nSelain itu, faktor penguasaan terhadap teori sastra sangat berpengaruh dalam memaknai suatu puisi. Misalnya, penguasaanmu tentang macam-macam pengimajinasian yang mungkin terkandung dalam sebuah puisi. Dengan demikian, lebih mudah bagimu dalam memahami maksud puisi itu.
\n\nc.	Kata-kata Berlambang
\n\nLambang atau simbol adalah sesuatu seperti gambar, tanda, ataupun kata yang menyatakan maksud tertentu. Misalnya, rantai dan padi kapas dalam gambar Garuda Pancasila, tunas kelapa sebagai lambang Pramuka. Lambang-lambang itu menyatakan arti tertentu yang bisa dipahami umum. Rantai bermakna perlunya ‘persatuan dan kesatuan bagi seluruh rakyat Indonesia’, padi kapas perlambang ‘kesejahteraan dan kemakmuran’, tunas kelapa berarti ‘anggota Pramuka yang diharapkan menjadi generasi yang serba guna bagi agama, nusa, dan bangsa’.
\n\nLambang-lambang seperti itu pula sering digunakan penyair dalam puisinya. Hal itu seperti yang tampak dalam puisi ”Hujan Bulan Juni”. Lambang-lambang yang dimaksud, antara lain, dinyatakan dengan kata hujan dan bunga. Hujan merupakan perlambang bagi ’kebaikan’ ataupun ’kesuburan’. Sementara itu, bunga bermakna ’keindahan’.
    </string>

    <string name="isi6bab4">d.	Pengimajinasian dalam Puisi
\n\nPengimajinasian adalah kata atau susunan kata yang dapat menimbulkan khayalan atau imajinasi. Dengan daya imajinasi tersebut, pembaca seolah-olah merasa, mendengar, atau melihat sesuatu yang diungkapkan penyair. Dengan kata-kata yang digunakan penyair, pembaca seolah-olah mendengar suara (imajinasi auditif), melihat benda-benda (imajinasi visual), atau meraba dan menyentuh benda-benda (imajinasi taktil).
        \n\nSebagai contoh, perhatikanlah mantra berikut!
    </string>

    <string name="isi7bab4">Hai, si gempar alam
        \n\nGegap gempita
\n\nJarum besi akan rumahku
        \n\nJarum tembaga akan rumahku
        \n\nUlar bisa akan janggutku Buaya akan tongkat mulutku
\n\nHarimau menderam dipengriku Gajah mendering bunyi suaraku
        \n\nSuaraku seperti bunyi halilintar
        \n\nBibir terkatup, gigi terkunci
\n\nJikalau bergerak bumi dengan langit
        \n\nBergeraklah hati engkau
\n\nHendak marah atau hendak membinasakan aku
        \n\n(Wilkinson, 1907: 42—43)
    </string>

    <string name="isi8bab4">Dari kata-kata yang digunakannya tampaklah bahwa mantra itu menggunakan imajinasi auditif dan imajinasi visual. Dengan kata-kata itu kita bisa membayangkan benda-benda yang digambarkan itu.
\n\nPerhatikan pula puisi berikut!
    </string>

    <string name="isi9bab4">Doa
\n\n\nDengan apakah kubandingkan pertemuan kita, kekasihku?
\n\nDengan senja samar sepoi, pada masa purnama meningkat naik, setelah menghalaukan panas payah terik.
\n\nAngin malam menghembus lemah, menyejuk badan, melambung rasa menayang pikir, membawa angan ke bawah kursimu.
\n\nHatiku terang menerima katamu, bagai bintang memasang lilinnya.
\n\nKalbuku terbuka menunggu kasihmu, bagai sedap malam menyirak kelopak.
\n\nAduh, kekasihku, isi hatiku dengan katamu, penuhi dadaku dengan cayamu, biar bersinar mataku sendu, biar berbinar gelakku rayu ! (Amir Hamzah)
</string>

    <string name="isi10bab4">Dalam puisi itu kita mendapati kata-kata berikut.
\n\n1.	Senja samar, masa purnama meningkat naik, ke bawah kursimu, terang, bagai bintang memasang lilinnya, kalbuku terbuka, bagai sedap malam menyirak kelopak, biar bersinar mataku sendu, biar berbinar; kata-kata tersebut membangkitkan imajinasi melalui penglihatan.
\n\n2.	Sepoi, panas payah terik, menghembus lemah, menyejuk badan; kata-kata tersebut membangkitkan imajinasi melalui perabaan.
\n\n3.	Gelakku rayu; membangkitkan imajinasi melalui pendengaran.
\n\nDengan kata-kata itu, penyair bermaksud menggambarkan keadaan dirinya ketika sedang berdoa kepada Allah, Tuhan Yang Mahakuasa. Ia menggambarkan dirinya lemah. Namun, ia pun merasakan suasana tenteram. Melalui kata-kata itu pula penyair menunjukkan keinginan agar Tuhan mengisi seluruh kalbunya. Tentang besarnya cinta, kerinduan, dan kepasrahan sang penyair akan Tuhannya, juga dapat terbayangkan secara nyata melalui kata-kata itu.
    </string>

    <string name="isibab5">Mula-mula terjadi guncangan secara tiba-tiba. Segala perabotan di rumah kita ikut bergetar. Bahkan, beberapa di antaranya ada yang terjatuh. Kalau kita keluar, mungkin pula ada rumah tetangga yang roboh. Itulah proses terjadinya gempa.
\n\nTadi pagi hujan turun dengan sangat deras. Jalan-jalan penuh dengan genangan air. Sampai sekolah pun terlambat karena jalan menjadi macet.
\n\nCerita semacam itu mungkin pernah kamu dengar dari teman, atau saudara ketika musim hujan tiba. Bahkan, mungkin kamu sendiri pernah pula mengalami pengalaman semacam itu.
\n\nCerita tentang proses peristiwa seperti di atas akan kamu pelajari pada bab ini. Cerita semacam itu pula yang disebut eksplanasi. Peristiwa-peristiwa alam, seperti terjadinya hujan, gempa bumi, dan peristiwa alam lainnya dapat disajikan dalam bentuk eksplanasi. Begitupun peristiwa-peristiwa yang terkait dengan masalah sosial, budaya; mungkin pula dengan politik dan ekonomi; banyak yang disajikan dalam jenis teks eksplanasi.
\n\nTidak hanya sebagai pembaca, diharapkan dengan mempelajari bab ini diharapkan kamu pun bisa menyampaikannya dengan lebih baik dan menarik. Ayo, kita mulai mempelajarinya!
    </string>

    <string name="isi2bab5">Awal pemerintahan Kabupaten Bandung dimulai sejak Piagam Sultan Agung Mataram pada tanggal 20 April 1641. Tanggal tersebut kemudian ditetapkan sebagai hari jadi Kabupaten Bandung.
\n\nSebelum mencapai bentuk pemerintahan sekarang, Kabupaten Bandung mengalami perkembangan kekuasaan dari zaman ke zaman. Pada masa Kerajaan Pajajaran berkuasa, sekitar akhir abad ke-15 dan awal abad ke-16, di tatar Periangan belum ada bentuk kabupaten, hanya terdiri atas beberapa keprabuan. Istilah keprabuan diambil dari kata prabu yang berarti ‘leluhur’ atau ‘raja muda’.
    </string>

    <string name="isi3bab5">Pada tahun 1575 yang berkuasa di daerah Pajajaran adalah pemerintahan Islam. Dilanjutkan pemerintahan Mataram (1621–1677) dan pemerintahan Belanda. Saat Mataram berkuasa itulah, nama keprabuan diubah menjadi kabupaten.
\n\nBerdasarkan piagam itu, Sultan Agung diangkat Tumenggung Wiraangunangun sebagai Bupati Bandung. Ketika itu, pemerintahan Kabupaten Bandung berpusat di daerah Krapyak atau Bojongasih. Tepatnya di tepi Sungai Cikapundung, dekat muaranya yaitu Sungai Citarum. Nama Krapyak kemudian berganti menjadi Citeureup. Nama itu hingga kini tetap abadi menjadi salah satu nama desa di Dayeuhkolot.
\n\nPada masa Bupati Wiranatakusumah II (1794-1829) Ibu Kota Kabupaten Bandungdipindahkandari Krapyak(Dayeuhkolot) kepinggir Sungai Cikapundung atau Alun-alun Bandung sekarang. Pemindahan tersebut berdasarkan perintah Gubernur Jenderal Hindia Belanda,”Deandels”. Peristiwa itu terjadi pada 25 Mei 1810. Alasan pemindahan tersebut akan memberikan prospek baik terhadap perkembangan wilayah itu. Pada saat itu Deandels yang mendapat julukan "Mas Galak" tengah membuat jalan dari Anyer ke Panarukan. Kebetulan jalur tersebut melewati tatar Priangan atau Kota Bandung pada saat sekarang ini. (dokumentasi penulis)
</string>

    <string name="isi4bab5">Tampak jelas bahwa teks tersebut menjelaskan sejarah perkembangan Kabupaten Bandung, Jawa Barat. Teks tersebut menjelaskan peristiwa demi peristiwa yang terjadi selama perkembangan Kabupaten Bandung, mulai dari berdirinya sampai pada periode-periode berikutnya. Teks dengan ciri tersebut dapat disebut eksplanasi, yakni teks yang menjelaskan hubungan peristiwa atau proses terjadinya sesuatu. Dalam contoh di atas, peristiwa yang dijelaskan adalah sejarah perkembangan sebuah kabupaten.
\n\nSelain proses perkembangan suatu tempat, teks eksplanasi dapat kamu temukan pada bacaan-bacaan lain yang menjelaskan proses terjadinya fenomena alam, sosial, atau budaya. Mungkin juga pada proses yang berkenaan dengan tubuh manusia.
</string>

    <string name="isi5bab5">Arus atau aliran energi bermula dari matahari sebagai sumber utamanya. Energi cahaya matahari masuk ke dalam komponen biotik melalui produsen. Oleh produsen, energi cahaya matahari diubah menjadi energi kimia. Energi kimia mengalir dari produsen ke konsumen dari berbagai tingkat trofik melalui jalur rantai makanan. Energi kimia yang diperoleh organisme digunakan untuk kegiatan hidupnya.
    \n\nSetiap organisme melakukan pemasukan dan penyimpanan energi. Pemasukan dan penyimpanan energi dalam ekosistem disebut produktivitas ekosistem. Produktivitas ekosistem terbagi dua, yakni produktivitas primer dan produktivitas sekunder.
\n\nEnergi merupakan kemampuan untuk melakukan kerja. Produsen dan konsumen akan menggunakan sebagian dari energinya untuk aktivitas hidup seperti tumbuh, reproduksi, respirasi, dan sebagainya. Akan tetapi, sebagian lagi hilang dalam bentuk energi panas.
\n\nEnergi masuk ke dalam komponen biotik melalui produsen. Energi ini disimpan dalam bentuk zat organik yang dapat digunakan sebagai bahan makanan dan disebut produksi primer. Hal ini merupakan patokan (parameter) untuk menghitung seluruh arus energi yang melalui komponen biotik. Berdasarkan hal itu, dapatlah diukur jumlah kehidupan yang dapat didukung oleh suatu ekosistem.
\n\nCahaya matahari merupakan sumber energi utama dalam kehidupan. Tumbuhan berklorofil memanfaatkan cahaya matahari untuk berfotosintesis. Sinar matahari yang ditangkap oleh tumbuhan itu berbeda-beda banyaknya. Hal ini tergantung pada ketinggian dari permukaan laut (dpl) dan penutupan oleh tumbuhan suatu daerah.
\n\nSebagian kecil energi matahari diserap oleh klorofil dan digunakan untuk memproduksi molekul-molekul organik yang disimpan sebagai energi kimia. Kecepatan menyimpan energi kimia oleh tumbuhan disebut produksi primer kotor (PPK). Kurang lebih dua puluh persen dari PPK digunakan oleh tumbuhan sendiri untuk respirasi dan fotorespirasi. Sisanya baru disimpan oleh tumbuhan dan dikenal sebagai produksi primer bersih (PPB).
\n\nEnergi yang tersimpan dalam makanan digunakan oleh konsumen untuk aktivitas hidupnya. Pembebasan energi yang tersimpan dalam makanan dilakukan dengan cara oksidasi (respirasi).
\n\nOrganisme yang menggunakan energi cahaya untuk mengubah zat anorganik menjadi zat organik disebut fotoautotrof. Organisme yang menggunakan energi yang didapat dari reaksi kimia untuk membuat makanan disebut kemoautotrof.
\n\n(dokumentasi penulis)
</string>

    <string name="isi6bab5">Teks di atas terdiri atas paragraf-paragraf. Setiap paragraf mengusung sebuah topik, yaitu tentang terjadinya arus energi. Adapun kalimat-kalimat yang mengisi setiap paragrafnya berupa fakta. Fakta itu dirangkaikan dengan pola kronologis (urutan waktu) ataupun secara kausalitas (sebab akibat).</string>

    <string name="isibab6">Pernahkah kamu terbujuk atau membujuk orang untuk berbuat sesuatu? Nah, itu artinya kamu sudah cukup akrab dengan hal-hal yang persuasif. Itu berarti pula teks persuasi bukan lagi hal yang asing bagi kehidupan kamu sehari- hari. Bahkan, kemampuan untuk bisa memengaruhi orang (berpersuasi) sangat penting kamu kuasai, misalnya dalam kegiatan berbicara di depan umum.
\n\nDalam bab ini kamu akan memahami dan menelaah struktur teks persuasi. Dengan begitu, kamu pun akan mudah pula di dalam mempersuasi orang lain, untuk bersama-sama berbuat sesuatu yang bermanfaat tentu saja.
    </string>

    <string name="isi2bab6">Setelah mempelajari materi ini, kamu diharapkan mampu: Menelaah saran, ajakan, arahan, dan pertimbangan atas permasalahan aktual dari teks persuasi yang kamu dengar dan baca
    </string>

    <string name="isi3bab6">Terus terang, saya merindukan teenlit yang berani jujur, wajar, dan otentik. Sebuah tontonan yang mengekspresikan kemiskinan dengan kemiskinan, kelas menengah secara menengah, orang kaya sebagai orang kaya, pelajar sebagai pelajar, dan remaja sebagai remaja. "Kartini-Kartini" di SMA bukan lagi mereka yang hanya sibuk dengan penampilan, pamer barang mewah, menguber kekasih, hingga lupa pada semangat keindonesiaan dan upaya mengejar kepintaran seperti telah ditunjukkan R.A. Kartini. Untunglah, Kartini yang terkenal dengan semangat patriotiknya, tak sempat menyaksikan teenlit. Saya tak tega menyaksikan air matanya menitik.
    </string>
    <string name="isi4bab6">Secara tidak langsung, teks tersebut menyampaikan ajakan kepada pembaca. Ajakan ditujukan kepada pelaku-pelaku dunia perfilman untuk membuat tontonan (sinetron) teenlit yang jujur, wajar, dan otentik. Penulis juga berharap agar tontonan-tontonan itu tidak melupakan semangat keindonesiaan dan dapat mengejar kepintaran sebagaimana yang telah ditunjukkan oleh R.A. Kartini.
\n\nDengan karakteristik tersebut, teks di atas digolongkan ke dalam teks persuasif.  Teks tersebut  berisi  ajakan  atau  bujukan.  Pernyataan-pernyataan di dalam teks tersebut mendorong seseorang untuk mengikuti harapan atau keinginan-keinginan penulis. Sebagai tulisan yang bersifat ajakan, pernyataan- pernyataan di dalam teks tersebut cenderung "mempromosikan" sesuatu yang diperlukan pembaca.
\n\nPerhatikan pula teks berikut!
    </string>

    <string name="isi5bab6">Penyebab seseorang mengalami gangguan pencernaan, antara lain, pola makan tidak teratur. Misalnya, sering terlambat makan, kurang mengonsumsi sayur dan buah, dan kurang memperhatikan gizi makanan. Salah satu upaya menjaga saluran pencernaan agar tetap sehat, makanlah dengan pola makan sehat dan seimbang.
    </string>

    <string name="isi6bab6">Teks tersebut merupakan contoh lain dari teks persuasif. Di dalamnya juga terkandung bujukan. Hal itu sebagaimana yang tampak pada bagian  akhir, yakni "makanlah dengan pola makan sehat dan seimbang". Namun, sebelum menyampaikan bujukan itu, penulis mengemukakan sejumlah pendapat yang bisa mengantarkan pembaca untuk mau mengikuti bujukannya.
\n\nDengan demikian, di dalam teks persuasif terdapat pendapat pendapat seperti halnya di dalam teks argumentatif. Mungkin pula tersaji fakta. Di dalam teks persuasif, baik pendapat ataupun fakta digunakan dalam rangka memengaruhi pembaca agar mau mengikuti bujukan-bujukan itu.
\n\nPerhatikan pula cuplikan teks berikut!
    </string>

    <string name="isi7bab6">Sejak terjadinya bencana gempa bumi dan gelombang tsunami itu sering kali bencana tersebut dijadikan sarana untuk memungut uang dari masyarakat. Banyak organisasi atau kelompok orang tak bertanggung jawab meminta sumbangan untuk korban bencana tersebut. Mereka beroperasi di atas bus kota, lampu merah, dan pinggir-pinggir jalan lainnya yang mengatasnamakan dinas sosial. Oleh karena itu, masyarakat harus berhati-hati terhadap ulah oknum tersebut. Kami organisasi Sosial Peduli Kasih, tidak pernah meminta sumbangan dengan cara-cara seperti itu.
    </string>

    <string name="isi8bab6">Teks tersebut juga menyampaikan bujukan atau imbauan. Perhatikanlah kalimat terakhir teks tersebut. Penulis mengimbau masyarakat untuk berhati- hati terhadap ulah oknum yang meminta sumbangan dengan mengatasnamakan korban bencana alam. Sebelum itu, penulis menyampaikan sejumlah fakta yang bisa meyakinkan dan memengaruhi pembaca dengan bujukan-bujukannya itu. Pernyataan-pernyataan yang dimaksud di dalam contoh tersebut sebagai berikut.
\n\na.	Sejak terjadinya bencana gempa bumi dan gelombang tsunami itu sering kali bencana tersebut dijadikan sarana untuk memungut uang dari masyarakat.
\n\nb.	Banyak organisasi atau kelompok orang tak bertanggung jawab meminta sumbangan untuk korban bencana tersebut.
\n\nc.	Mereka beroperasi di atas bus kota, lampu merah, dan pinggir-pinggir jalan lainnya yang mengatasnamakan dinas sosial.
\n\nDi samping menggunakan fakta, penulis dapat pula menggunakan pendapat para ahli. Juga bisa menggunakan cara lainnya yang sekiranya dapat memperkuat ajakan atau imbauannya itu.
    </string>

    <string name="isi9bab6">Di dalam pelajaran sebelumnya telah kamu ketahui bahwa teks persuasi ditandai oleh kehadiran ajakan. Adapun yang dimaksud dengan ajakan adalah kata-kata atau perbuatan untuk mengajak; undangan. Ajakan dapat pula berarti anjuran, imbauan, dan sebagainya (untuk melakukan sesuatu).
\n\nSeperti di dalam cuplikan-cuplikan di atas bahwa suatu ajakan ditandai dengan kata-kata harus, hendaknya, sebaiknya, usahakanlah, jangan, hindarilah, dan sejenisnya. Di samping itu, tidak sedikit pula teks persuasi yang menyampaikan ajakannya itu secara tersirat. Hal itu seperti yang tampak pada cuplikan teks di awal-awal bab ini. Walaupun tidak dinyatakan secara langsung, pembaca tetap akan memahami bahwa teks itu berisi suatu ajakan atau bujukan agar pembacanya itu berbuat sesuatu sesuai dengan harapan penulisnya.
    </string>

    <string name="isibab7">Seorang anak perempuan duduk memalingkan muka; ada rasa kesal di batinnya. Sang kakak tidak peduli dengan perasaan adiknya itu. Ia tetap di dalam lamunan dan khayalnya; entah mengkhayalkan tentang apa.
\n\nPeristiwa-peristiwa seperti itu sering kita  saksikan.  Bahkan,  mungkin  pula kita mengalami sendiri. Peristiwa itu terjadi dengan tidak sengaja. Jarang terpikirkan untuk sengaja sedih, sengaja marah, sengaja bahagia dan sengaja mengalami kecelakaan. Dalam kehidupan sehari-hari, pada umumnya peristiwa- peristiwa itu berlangsung secara alamiah, tak terencanakan.
\n\nAkan tetapi, tidak dalam permainan drama. Peristiwa-peristiwa itu disengaja, direka-reka. Namun, diusahakan tampak berlangsung secara alamiah. Percakapan antartokoh ditata dan direkayasa sedemikian rupa, tetapi seolah-olah benar terjadi sehingga penonton ataupun pembaca bisa menikmati sepenuhnya peristiwa itu, sebagai sesuatu yang menghibur.
\n\nNah, kalau kamu sudah bisa dan terbisa merekayasa perasaan dan adegan- adegan, berarti kamu berbakat menjadi seorang dramawan. Cocok pula menjadi seorang aktor atau aktris, sekurang-kurangnya artis dalam sinetron kehidupan nyata.
    </string>

    <string name="isi2bab7">Suatu ketika, terdapat sebuah kerajaan yang diperintah seorang raja yang bijaksana. Namanya Raja Henry. Raja Henry memiliki seorang anak bernama Pangeran Arthur. Pada suatu hari, datanglah seorang pemuda pengembara. Ia datang ke kerajaan dan menemui Pangeran yang sedang melamun di taman istana.
\n\nPengembara	: ”Selamat pagi, Pangeran Arthur!” Pangeran Arthur : ”Selamat pagi. Siapakah kau?”
\n\nPengembara	: ”Aku pengembara biasa. Namaku Theo. Kudengar, Pangeran
\n\nsedang bingung memilih calon istri?”
\n\nPangeran Arthur : ”Ya, aku bingung sekali. Semua wanita yang dikenalkan padaku, tidak ada yang menarik hati. Ada yang cantik, tapi berkulit hitam. Ada yang putih, tetapi bertubuh pendek. Ada yang bertubuh semampai, berwajah cantik, tetapi tidak bisa membaca. Aduuh!”
\n\nPengembara	: ”Hmm, bagaimana kalau kuajak Pangeran berjalan-jalan sebentar. Siapa tahu di perjalanan nanti Pangeran bisa menemukan jalan keluar.”
\n\nPangeran Arthur : ”Ooh, baiklah.”

\n\n\nMereka berdua lalu berjalan-jalan ke luar istana. Theo mengajak Pangeran ke daerah pantai. Di sana mereka berbincang-bincang dengan seorang nelayan. Tak lama kemudian nelayan itu mengajak pangeran dan Theo ke rumahnya.
\n\nNelayan	: ”Istriku sedang memasak ikan bakar yang lezat. Pasti Pangeran menyukainya.”
\n\nIstri nelayan	: (Datang dari dapur untuk menghidangkan ikan bakar). ”Silakan Tuan-tuan nikmati makanan ini.”(Kembali lagi ke dapur)
\n\nPengembara	: ”Wahai, Nelayan! Mengapa engkau memilih istri yang bertubuh pendek?”
\n\nNelayan	: (Tersenyum). ”Aku mencintainya. Lagi pula, walau tubuhnya pendek, hatinya sangat baik. Ia pun pandai memasak.”
\n\nPangeran Arthur : (Mengangguk-angguk)
\n\nSelesai makan, Pangeran Arthur dan pengembara itu berterima kasih dan melanjutkan perjalanan. Kini Theo dan Pangeran Arthur sampai di rumah seorang petani. Di sana mereka menumpang istirahat. Mereka beberapa saat bercakap dengan Pak Tani. Lalu, keluarlah istri Pak Tani menyuguhkan minuman dan kue- kue kecil. Bu Tani bertubuh sangat gemuk. Pipinya tembam dan dagunya berlipat- lipat. Kemudian, Bu Tani pergi ke sawah,
\n\nPengembara	: ”Pak Tani yang baik hati. Mengapa kau memilih istri yang gemuk?”
\n\nPak Tani	: (Tersenyum). ”Iaadalahwanitayangrajin. Lihatlah, rumahku bersih sekali, bukan? Setiap hari ia membersihkannya dengan teliti. Lagipula, aku sangat mencintainya.”
\n\nPangeran Arthur : (Mengangguk-angguk).
\n\nPangeran dan Theo lalu pamit, dan berjalan pulang ke Istana. Setibanya di Istana, mereka bertemu seorang pelayan dan istrinya. Pelayan itu amat pendiam, sedangkan istrinya cerewet sekali.
\n\nPengembara	: ”Pelayan, mengapa kau mau beristrikan wanita sebawel dia?”
\n\nPelayan	: ”Walaupun bawel, dia sangat memperhatikanku. Dan aku sangat mencintainya.”
\n\nPangeran Arthur : (Mengangguk-angguk). ”Kini aku mengerti. Tak ada  manusia yang sempurna. Begitu pula dengan calon istriku. Yang penting, aku mencintainya dan hatinya baik.”
\n\nPengembara	: (Bernapas lega, lalu lalu membuka rambutnya yang ternyata palsu. Rambut aslinya ternyata panjang dan keemasan. Ia juga membuka kumis dan jenggot palsunya. Kini di hadapan Pangeran ada seorang puteri yang cantik jelita.) ”Pangeran, sebenarnya aku Puteri Rosa dari negeri tetangga. Ibunda Pangeran mengundangku ke sini. Dan menyuruhku melakukan semua hal tadi. Mungkin ibundamu ingin menyadarkanmu.”
\n\nPangeran Arthur : (Sangat terkejut). ”Akhirnya aku dapat menemukan wanita yang cocok untuk menjadi istriku.”
\n\nPangeran Arthur dan Puteri Rosa akhirnya menikah dan hidup bahagia selamanya.
\n\n(Disadur dari cerita Sa’adutul Hurriyah dalam Bobo, No. 8/XXVIII)
\n\nTeks tersebutmerupakancontohdrama, yaknisuatuteksyangmenggambarkan kehidupan dan watak manusia melalui tingkah laku (akting) yang dipentaskan. Drama juga diartikan sebagai karya seni yang dipentaskan.
\n\nCiri utama drama sebagai berikut.
\n(1)	Berupa cerita.
\n(2)	Berbentuk dialog.
\n(3)	Bertujuan untuk dipentaskan.
\n\nIstilah drama sudah dikenal oleh masyarakat Indonesia sejak dahulu. Hal itu terbukti dengan istilah-istilah yang sudah biasa kita gunakan, yang pengertiannya hampir sama dengan pengertian drama. Berikut istilah-istilah yang merujuk pada pengertian drama tradisional masyarakat.
\n\na.	Sandiwara
\n\nIstilah sandiwara diciptakan oleh Mangkunegara VII, berasal dari kata bahasa Jawa sandhi yang berarti ’rahasia’, dan warah yang berarti ’pengajaran’. Oleh Ki Hajar Dewantara, istilah sandiwara sebagai pengajaran yang dilakukan dengan perlambang, secara tidak langsung.
    </string>

    <string name="isi3bab7">b.	Lakon
\n\nIstilah ini memiliki beberapa kemungkinan arti, yaitu (1) cerita yang dimainkan dalam drama, wayang, atau film (2) karangan yang berupa cerita sandiwara, dan (3) perbuatan, kejadian, peristiwa.
\n\nc.	Tonil
\n\nIstilah tonil berasal dari bahasa Belanda toneel, yang artinya ’pertunjukan’. Istilah ini populer pada masa penjajahan Belanda.
\n\nd.	Sendratari
\n\nSendratari kepanjangan dari seni drama dan tari. Sendratari berarti pertunjukan serangkaian tari-tarian yang  dilakukan  oleh  sekelompok orang penari dan mengisahkan suatu cerita dengan tanpa menggunakan percakapan.
\n\ne.	Tablo
\n\nTablo merupakan drama yang menampilkan kisah dengan sikap dan posisi pemain, dibantu oleh pencerita. Pemain-pemain tablo tidak berdialog.
    </string>

    <string name="isi4bab7">Perhatikan kembali teks drama di depan. Tampak bahwa teks tersebut memiliki banyak kesamaan dengan jenis-jenis teks lainnya yang berbentuk cerita. Selain tema dan amanat, drama dibentuk oleh unsur-unsur seperti : alur, penokohan, latar, dan unsur-unsur lainnya.
\n\na.	Alur
\n\nAlur adalah rangkaian peristiwa dan konflik yang menggerakkan jalan cerita. Alur drama mencakup bagian-bagian 1) pengenalan cerita; 2) konflik awal; 3) perkembangan konflik; dan 4) penyelesaian.
\n\nb.	Penokohan
\n\nPenokohan merupakan cara pengarang di dalam menggambarkan karakter tokoh. Dalam pementasan drama, drama mempunyai posisi yang penting. Tokohlah yang mengaktualisasikan naskah drama di atas pentas. Tokoh yang didukung oleh latar peristiwa dan aspek-aspek lainnya akan menampilkan cerita dan pesan-pesan yang ingin disampaikan. Berdasarkan perannya, tokoh terbagi atas tokoh utama dan tokoh pembantu.
\n\n1)	Tokoh utama adalah tokoh yang menjadi sentral cerita dalam pementasan drama.
\n\n2)	Tokoh pembantu adalah tokoh yang dilibatkan atau dimunculkan untuk mendukung jalan cerita dan memiliki kaitan dengan tokoh utama. Tokoh utama setidaknya ditandai oleh empat hal, yaitu (1) paling sering muncul dalam setiap adegan; (2) menjadi sentral atau pusat perhatian tokoh- tokoh yang lain; (3) kejadian-kejadian yang melibatkan tokoh lain selalu dapat dihubungkan dengan peran tokoh utama; dan (4) dialog-dialog yang dilibatkan tokoh-tokoh lain selalu berkaitan dengan peran tokoh utama.
\n\nDari segi perwatakannya, tokoh dan perannya dalam pementasan drama terdiri empat macam, yaitu tokoh berkembang, tokoh pembantu, tokoh statis, dan tokoh serbabisa.
\n\n1)	Tokoh berkembang adalah tokoh yang mengalami perkembangan nasib atau watak selama pertunjukan. Misalnya, tokoh yang awalnya seorang yang baik, pada akhirnya menjadi seorang yang jahat.
\n\n2)	Tokoh pembantu adalah tokoh yang diperbantukan untuk menyertai, melayani, atau mendukung kehadiran tokoh utama. Tokoh pembantu memerankan suatu bagian penting dalam drama, tetapi fungsinya tetap sebagai tokoh pembantu.
\n\n3)	Tokoh statis adalah tokoh yang tidak mengalami perubahan karakter dari awal hingga akhir dalam dalam suatu drama. Misalnya, seorang tokoh yang berkarakter jahat dari awal drama akan tetap bersifat jahat di akhir drama.
\n\n4)	Tokoh serbabisa adalah tokoh yang dapat berperan sebagai tokoh lain. Misalnya, tokoh yang berperan sebagai seorang raja, tetapi ia juga berperan sebagai seorang pengemis untuk mengetahui kehidupan rakyatnya.
\n\nc.	Dialog
\n\nDalam sebuah dialog itu sendiri, ada tiga elemen yang tidak boleh dilupakan.
\n\nKetiga elemen tersebut adalah tokoh, wawancang, dan kramagung.
\n\n1)	Tokoh adalah pelaku yang mempunyai peran yang lebih dibandingkan pelaku-pelaku lain, sifatnya bisa protagonis atau antagonis.
\n\n2)	Wawancang adalah dialog atau percakapan yang harus diucapkan oleh tokoh cerita.
\n\n3)	Kramagung adalah petunjuk perilaku, tindakan, atau perbuatan yang harus dilakukan oleh tokoh. Dalam naskah drama, kramagung dituliskan dalam tanda kurung (biasanya dicetak miring).
\n\nd.	Latar
\n\nLatar adalah keterangan mengenai ruang dan waktu. Penjelasan latar dalam drama dinyatakan dalam petunjuk pementasan. Bagian itu disebut dengan kramagung. Latar juga dapat dinyatakan melalui percakapan para tokohnya. Dalam pementasannya, latar dapat dinyatakan dalam tata panggung ataupun tata cahaya.
\n\ne.	Bahasa
\n\nBahasa merupakan media komunikasi antartokoh. Bahasa juga bisa menggambarkan watak tokoh, latar, ataupun peristiwa yang sedang terjadi.
\n\nApabila disajikan dalam bentuk pementasan, drama memiliki unsur lainnya, yakni sarana pementasan, seperti panggung, kostum, pencahayaan, dan tata suara.
    </string>

    <string name="isibab8">Setelah membaca buku/e-book, menonton sinetron, ataupun acara-acara televisi lain, kamu hampir selalu tergoda untuk mengomentari bacaan dan tontonan-tontonan itu. Komentar itu berupa lontaran-lontaran kata bagus, seru, lucu, mengasyikkan, ataupun ungkapan-ungkapan sejenisnya. Lontaran-lonatran seperti itulah yang dimaksud dengan ulasan dalam bentuk sederhana. Dengan demikian, ulasan sebenarnya bukan sesuatu yang asing bagimu.
    </string>

    <string name="isi2bab8">Perhatikanlah teks berikut! Identitas Buku
\n\nJudul	: Atheis
\n\nPengarang	: Achdiat K. Mihardja Penerbit	: Balai Pustaka
\n\nTahun terbit	: 1949 (cetakan pertama) Tebal halaman : 232 halaman
\n\nAtheis merupakan salah satu novel terbaik yang memperoleh hadiah tahunan Pemerintah RI tahun 1969. R.J. Maguire menerjemahkan novel ini ke bahasa Inggris tahun 1972. Sementara itu, Sjuman Djaya mengangkatnya ke layar perak tahun 1974 dengan judul yang sama.
\n\nNovel ini menceritakan perjalanan hidup tokoh Hasan. Dari kecil ia dididik menjadi anak yang saleh. Ia begitu taat beribadah. Begitu juga dengan orang tuanya adalah pemeluk Islam yang fanatik. Orang tua Hasan menyekolahkan di MULO. Di sekolah itu dia bertemu dengan seorang gadis cantik yang bernama Rukmini. Hubungan keduanya semakin akrab. Mereka saling jatuh cinta. Rupanya kisah cinta mereka tidak bisa berlangsung lama. Oleh orang tuanya, Rukmini disuruh kembali ke Jakarta. Ia akan dipinang oleh seorang saudagar kaya. Ia menuruti nasihat orang tuanya dengan menerima pinangan saudagar kaya tersebut meski pernikahan itu tidak disertai rasa cinta.
\n\nKejadian itu membuat hati Hasan hancur. Ia menjadi frustrasi. Untuk menghilangkan bayangan Rukmini dari hidupnya, ia mengikuti aliran tarekat seperti yang telah lama dianut orang tuanya. Ia semakin taat beribadah. Akan tetapi, kehidupannya berubah ketika dia bertemu teman lamanya, yaitu Rusli. Temannya itu datang bersama seorang wanita cantik bernama Kartini. Ia adalah perempuan modern dan pergaulannya bebas. Ia juga seorang janda. Ternyata sejak perjumpaan itu, Hasan menaruh hati pada Kartini. Alasannya, Kartini memiliki karakter yang hampir sama dengan Rukmini.
\n\nSemenjak Hasan mencintai Kartini, dia pun juga bergaul dengan teman- teman Kartini. Hasan mencoba untuk menyadarkan Kartini dan Rusli dengan memberikan ceramah-ceramahnya. Akan tetapi, karena Rusli juga pandai bicara, kemudian dialah yang berbalik memengaruhi Hasan. Tanpa disadari, pemikiran- pemikiran Rusli melekat di kepala Hasan. Mulanya, Hasan tidak terpengaruh. Namun, keyakinannya mulai goyah ketika dia dikenalkan dengan seorang yang tidak percaya Tuhan, yaitu Anwar. Pengetahuan Anwar tentang ketuhanan begitu luas.
\n\nSejak saat itulah pemahaman Hasan tentang agama mulai berubah. Ia mulai meragukan keberadaan Tuhan. Hasan semakin tersesat dari agama. Pergaulannya semakin bebas. Ia kemudian menikahi Kartini. Pernikahan mereka didasarkan atas rasa suka sama suka. Pernikahan mereka ternyata tidak bahagia. Kehidupan rumah tangga mereka berantakan. Pergaulan Kartini semakin bebas. Lama– kelamaan Hasan cemburu karena hubungan Kartini dengan Anwar semakin dekat. Hasan menganggap Kartini telah selingkuh.
\n\nKejadian itu telah menyadarkan kembali Hasan tentang agama. Ia menyesal dan merasa berdosa atas apa yang telah diperbuat. Pergaulan bebasnya dengan teman-teman yang tidak percaya Tuhan membuatnya tersesat dan ragu dengan keberadaan Tuhan.
\n\nHasan memutuskan bercerai dengan Kartini dan ia pun pulang kampung.Ia ingin meminta maaf kepada ayahnya. Sesampainya di kampung, ia menjumpai ayahnya sedang sakit keras. Ternyata ayahnya tidak mau memaafhan Hasan, bahkan sampai maut menjemputnya. Ayah Hasan tetap berada pada pendirianya.
\n\nHasan merasa bahwa semua itu terjadi karena perbuatan Anwar. Ia menaruh dendam pada Anwar dan berniat membunuhnya. Pada suatu malam, ia melaksanakan rencana itu. Kemudian, ia mencari Anwar. Karena pada waktu itu situasi sedang tidak aman, diberlakukanlah jam malam. Nahas menimpa Hasan. Belum sempat melaksanakan niatnya, ia malah tertembak. Akan tetapi, sebelum meninggal, ia masih sempat mengingat Allah dengan berkali-kali menyebut asma-Nya.
\n\nNovel ini banyak memberikan pelajaran kepada pembacanya. Kita harus pandai bergaul dengan orang lain. Jangan sampai salah pergaulan hingga pada akhirnya kita malah tersesat, bahkan sampai mengingkari ajaran agama. Kita harus senantiasa berpegang teguh pada agama dan selalu meyakini keberadaan Tuhan.
\n\nNilai moral yang kedua adalah hendaknya kita mau memaafhan kesalahan orang lain yang sudah bertobat. Jangan seperti tokoh ayah Hasan yang tidak mau memaafhan kesalahan anaknya bahkan sampai ajal menjemputnya. Manusia adalah tempat salah dan lupa. Setiap manusia pasti mempunyai kesalahan, tetapi suatu saat juga akan kembali ke jalan yang benar. Jika Tuhan Maha Pengampun, Pengasih, dan Penyayang, mengapa manusia tidak bisa, apalagi demi memaafhan anaknya sendiri. Bahasa novel ini lugas dan mudah dipahami. Sayangnya, novel ini sudah sangat langka sehinga sulit diperoleh.
    </string>

    <string name="isi3bab8">Film ”Laskar Pelangi” adalah sebuah adaptasi dari novel Andrea Hirata dengan judul yang sama. Film ini berlokasi di Belitong, Sumatra. Film ini diawali dengan tokoh Ikal dewasa (Lukman Sardi) yang kembali ke tanah kelahirannya setelah merantau. Dia lalu flash back ke masa kecilnya dulu sewaktu masih di SD Muhammadiyah yang sederhana dengan dua guru yang bersahaja, Bu Muslimah (Cut Mini) dan Pak Harfan (Ikranagara).
\n\nLima tahun berlalu dan film bercerita tentang anggota Laskar Pelangi kelimanya duduk di kelas V, melalui sudut pandang Ikal kecil (Zulfani). Selain Ikal, ada juga tokoh Lintang (Ferdian) yang amat jenius dan Mahar (Verrys Yamarno) yang menunjukkan bakat seni luar biasa. Tokoh-tokoh yang lain adalah Akiong, Harun, Sahara, dan Kucai.
\n\nKeputusan penting sutradara Riri Riza dan produser Mira Lesmana yang memilih anak-anak asli Belitong sebagai pemain ternyata tepat. Mereka bisa menyelami karakter masing-masing walaupun tidak punya pengalaman akting sebelumnya. Memang, Riri dan Mira terkenal akan kemampuannya mengorbitkan bakat-bakat baru seperti yang terjadi pada Rachel Maryam.
\n\nZulfani dan Ferdian menunjukkan penampilan yang luar biasa sebagai orang baru dalam dunia akting tanpa pengalaman. Kepolosan mereka terasa sangat natural, berbeda dengan bintang-bintang cilik lain yang sering mondar-mandir di layar televisi kita. Anda pasti tanpa sadar tersenyum saat menyaksikan kisah cinta Ikal dengan seorang gadis Tionghoa yang ditemuinya di pasar, menunjukkan betapa naturalnya penampilan dia.
\n\nInti dari film ini, secara emosional, sebenarnya Lintang. Penonton langsung jatuh cinta sejak kemunculan pertama Ikal di layar. Sebagai anak termiskin dari sebuah komunitas miskin, gayanya yang terengah-engah menggenjot sepeda yang terlalu besar untuknya adalah sebuah scene tak terlupakan. Sementara itu, aktor veteran Ikranagara, memberikan penampilan memukau sebagai Pak  Harfan. Dia sukses membawakan karakter guru senior yang bersemangat, baik hati, dan sanggup mengambil hati anak-anak asuhannya.
\n\nSkenarionya agak berbeda dibanding cerita di novel dengan penambahan beberapa karakter guru yang tidak dituliskan oleh Andrea. Sebuah hal yang wajar, tentu saja. Memang ini film lawas keluaran 2008. Akan tetapi, tidak ada ruginya menonton ”Laskar Pelangi” berkali-kali karena film ini memang "beda" dan berani melawan arus utama sinema Indonesia. (resensifilmbagus.blogspot.com. dengan beberapa penyesuaian)
    </string>

    <string name="isi4bab8">Sensual! Itu adalah kata yang tepat untuk menggambarkan nyawa musik yang dibawa oleh band asal Malang ini. Band tersebut hadir kembali meramaikan kancah musik lokal, Atlesta mengusung nuansa percampuran musik pop, RnB dengan jazz dalam dua belas lagu besutan Fifan Christa dan kawan-kawan ini.
\n\nAlbum kedua berjudul Sensation dimulai dengan lagu berjudul "Aroma". Lirik yang singkat dengan sayup-sayup vokal perempuan, membiarkan pendengarnya berimajinasi dalam track pemanasan ini. Tak cukup sampai di situ, lagu kedua berjudul "Paris Weekend" juga membawa pada imajinasi seolah-olah berada dalam perjalanan panjang menuju ke suasana romantis bersama musik bernuansa jazz 80-an. Dalam lagu kedua ini sekilas melemparkan ingatan kita pada musik yang diusung oleh grup band Earth Wind and Fire.
\n\nMelompat ke lagi selanjutnya adalah "Oh You". Jika di album sebelumnya kesan seksi nan nakal ditonjolkan oleh Fifan dan kawan-kawan, barangkali lagu inilah yang mewakili perubahan kesan seksi-nakal ke seksi-elegan. Hal itu terlihat dari pemilihan diksi yang jauh lebih halus tanpa meninggalkan kesan sensual.
\n\n"Oh you, just feel the night // Alright, just turn me right // Oh you, turn off the light // Anybody alright, take it all to say." Melodinya catchy, dijamin sekali mendengarkan kita tidak akan kesulitan untuk mengingat lagu ini.
\n\nCoba dengarkan lagu berjudul "Sensation". Pada lagu ini nuansa RnB lebih terasa dengan ketukan unik.
\n\nAlbum yang dikemas dengan dominan warna hitam ini menyuguhkan dua instrumen. Pertama adalah "Sunset" didominasi oleh gitar. Nuansa itu sekilas terdengar ala Kings of Convenience ini. Sementara itu, pada lagu ke sembilan kita dibawa mendengarkan dentingan piano yang menenangkan setelah diajak menggoyangkan tubuh pada lagu sebelumnya, "Cadillac Model".
\n\nJika kamu pecinta musik sekaligus penikmat fotografi, di album ini kita bisa menikmati keduanya sekaligus karena Atlesta mengemas lirik-lirik dalam album Sensation itu ke dalam empat belas lembar foto menarik. Sayangnya lirik-lirik tersebut tidak semuanya tercetak dengan baik, dengan font handwriting yang cukup sulit untuk dibaca.
\n\n umum, album ini sebenarnya sudah mampu mendekati apa yang dikerja Atlesta, yakni kesan klasik. Atlesta jauh lebih matang, penuh gairah dan namun tetap catchy. Sangat layak album itu untuk dikoleksi tentunya!
\n\n(Winda Carmelita, kapanlagi. com dengan beberapa penyesuaian)
    </string>

    <string name="isibab9">Membaca merupakan kegiatan wajib bagi seorang pelajar. Kamu setuju dengan pernyataan itu, pastinya! Bacaan itu tidak hanya berupa buku pelajaran, tetapi masih banyak sumber-sumber lain yang bisa kita baca: bisa buku kumpulan cerpen, novel, di samping e-book, dan buku-buku ilmu pengetahuan populer.
\n\nTiada hari tanpa membaca karena membaca merupakan jalan lurus menuju manusia cerdas dan berjaya. Dengan membaca kamu bisa memperoleh banyak wawasan dan pengetahuan. Dengan membaca kamu pun bisa memperoleh hiburan dan kesenangan.
    </string>

    <string name="isi2bab9">Buku (bacaan) dapat dibagi ke dalam dua jenis, yakni buku fiksi dan nonfiksi.
\n\na.	Buku fiksi, contohnya kumpulan dongeng, cerpen, novel, dan drama.
\n\nb.	Buku nonfiksi, contohnya buku pelajaran, ilmiah populer, dan biografi.
\n\nSeseorang membaca buku fiksi pada umumnya untuk memperoleh hiburan ataupun kesenangan. Coba, kamu pikirkan kembali, apa yang kamu inginkan ketika membaca novel? Ketika itu akan muncul berbagai perasaan yang muncul seiring dengan perjalanan hidup yang dialami tokoh novel tersebut.
\n\nTidak demikian halnya ketika kamu membaca buku pelajaran, buku ilmiah, ataupun buku nonfiksi lainnya; yang kamu peroleh ketika itu adalah sejumlah informasi, pengetahuan, ataupun wawasan.
    </string>

    <string name="isi3bab9">Adapun yang dimaksud dengan indeks adalah daftar kata atau istilah penting yang terdapat dalam buku cetakan. Indeks biasanya terdapat pada halaman akhir dan tersusun menurut abjad. Seperti yang tampak pada contoh di atas bahwa, kata-kata yang tercantum di dalamnya dimulai dengan kata alfabetis (A) dan di akhir dengan kata wawancara (W). Daftar kata seperti itu berfungsi untuk memberikan informasi mengenai halaman tempat kata atau istilah dalam buku itu.
    \n\nPerhatikan contoh lain sebagai berikut!
        \n\nikhtisar buku, 61, 64-64
\n\nkamera 19-20
\n\nBerdasarkan indeks tersebut dapat diketahui bahwa kata-kata ikhitisar buku dijumpai pada halaman 61, 64–65. Adapun istilah konsentrasi digunakan dalam halaman 49–53. Dengan demikian, indeks sangat membantu pembaca dalam menelusuri suatu kata atau istilah dalam suatu buku.
    </string>

    <string name="isi4bab9">Kamu sudah belajar memanfaatkan indeks saat menemukan informasi- informasi penting yang ada di dalam suatu buku. Hal lain yang perlu kamu kuasai adalah membuat catatan tentang isi buku berdasarkan kata/istilah-istilah dalam indeksnya itu.
\n\nKamu harus dapat menentukan indeks yang pemaknaannya yang dicari. Kemudian, mencatat semua penjelasan yang ada di buku itu tentang indeks yang dimaksud. Catatlah penggunaan kata/istilah-istilah (indeks) yang kita anggap penting.
\n\nSusunlah catatan secara kreatif. Kamu dapat membubuhinya dengan pensil berwarna, gambar-gambar, dan hal-hal menarik lainnya. Perlu diingat, catatan itu mudah diingat dan lebih semangat untuk mempelajarinya.
    \n\nPerhatikan contoh catatan di bawah ini!
        \n\nTeknik Mencatat Informasi dalam Buku
\n\nt	Tentukan	kata/istilah	yang	hendak	dicari	penjelasan/ penggunaannya.
\n\nt	Carilah halaman penggunaan kata/istilah itu sesuai dengan yang tertera pada halaman indeknya itu.
\n\nt	Pahami penggunaan kata/istilah itu pada halaman yang dimaksud.
\n\nt	Catalah bagian-bagian pentingnya dari penggunaan kata/ istilah itu.
    </string>

    <string name="chapter1">Pembukaan dilakukan dengan menggunakan halaman pertama dalam bab ini. Gunakan teknik ‘Membuka Pembelajaran per Bab’ yang ada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman pertama ini, disajikan mengenai materi utama yang akan dipelajari pada  bab  ini, mencakup: ask for my friend’s attention, check if my friends understand me, give my opinions and ask for my friends’ opinions, show my appreciation to my friends.
\n\n-	Pada halaman  pertama  pun muncul sebuah pernyataan,
\n\n“From now on I will use English in the English class.
\n\n-	Pernyataan ini menunjukan sebuah semangat untuk mengaplikasikan bahasa Inggris, khususnya di dalam kelas Bahasa Inggris.
    </string>

    <string name="chapter12">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman ini, terdapat gam- bar mengenai situasi di dalam kelas.
\n\n-	Gambar utama ini memper- lihatkan tokoh-tokoh utama yang ada di dalam buku, yaitu: Edo, Beni, Udin, Siti, Lina, dan Dayu.
\n\n-	Pada bagian ini, guru dapat meminta peserta didik untuk mengamati gambar yang  ada yang mengingatkan peserta di- dik mengenai tokoh-tokoh yang sudah pernah hadir di Buku Siswa Kelas VII.
\n\n-	Guru dapat berujar, “Do you remember who they are? Yes, we
\n\nmet them last year. They will be together with us this year too.”
\n\n-	Di pertemuan pertama ini, guru dapat memulai pembelajaran dengan menanyakan kembali kabar peserta didik, mengenal lebih dekat mengenai peserta didik termasuk di dalamnya menanyakan mengenai informasi umum yang dimiliki, seperti: nama, tempat tinggal, hobi, dan lain sebagainya.
    </string>

    <string name="chapter13">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Terdapat empat buah gambar yang memperlihatkan aktivitas yang terjadi di dalam kelas.
\n\n-	Gambar pertama memperlihatkan suasana di kelas dengan seorang guru yang berkata, “Attention, please! Attention, please! Attention, please!” (Tolong perhatikan! Tolong perhatikan! Tolong perhatikan!) lalu para peserta didik menjawab “Yes, Ma’am” (Ya, Bu).
\n\n-	Gambar kedua, memperlihatkan gambar seorang guru yang mendekati Dayu karena Dayu masih sibuk dengan tasnya, sehingga guru pun berkata, “Dayu, please look at me! Would you Iike to stop doing it? Are you ready to learn?” (Dayu, tolong perhatikan saya. Maukah kau berhenti melakukan itu? (sibuk dengan tasnya)). Lalu Dayu menjawab “I’m so sorry, Ma’am. Yes, I am.” (Maafkan saya, Bu. Ya, saya siap.)
\n\n-	Pada gambar ketiga, terdapat gambar yang memperlihatkan guru berkata “Attention, please.Are we all ready to learn English in Grade 8?” (Mohon perhatiannya.
Apakah kita semua siap untuk belajar Bahasa Inggris di kelas 8?) Dijawab beberapa siswa “Yes, Ma’am.” (Ya, Bu.) Lalu guru Menanya pada Udin, “Do you think English is easy or difficult to learn?” (Menurutmu, Bahasa Inggris itu mudah ataukah sulit untuk dipelajari?) Udin diam saja. Guru berkata lagi, “Do you understand me? Is English easy or difficult?” (Apakah kamu mengerti? Apakah Bahasa Inggris mudah atau sulit?) Lalu Udin menjawab, “It is easy Ma’am.” (Mudah, Bu.) Guru pun membalas, “Good!” (Bagus.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memerankan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru pun mengingatkan kepada peserta didik bahwa  mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat tersebut selama pembelajaran berlangsung.
    </string>

    <string name="chapter14">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Ins- truksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, terdapat tiga buah gambar  yang  terfokus kepada percakapan mengenai meminta perhatian.
\n\n-	Gambar pertama merupakan gambar Dayu yang mendekati meja Ibu guru sambil mem- bawa buku seolah-olah mem- perlihatkan soal yang sulit ia jawab, Dayu berkata, “Excuse me, Ma’am. What is ‘attention’ in Bahasa?” (Maaf mengganggu, Bu. Apa Bahasa Indonesia dari kata ‘attention’?) Lalu guru menjawab, “Attention is perhatian.” (Attention dalam bahasa Indonesia adalah perhatian.)
\n\n-	Gambar kedua merupakan gambar Edo yang pamit kepada gurunya untuk pergi ke toilet. Edo menghampiri gurunya yang ada di depan kelas. Edo berkata, “Sir. May I wash my hands?” (Pak. Bolehkah saya pergi ke toilet?). Para peserta didik perlu diperkenalkan istilah “May I wash my hands?” untuk meminta jin secara lebih sopan ketika mereka ingin pergi ke toilet.
\n\n-	Gambar ketiga adalah gambar Udin yang mengajak teman-temannya untuk pergi ke kantin. Udin berdiri di dekat pintu, teman-teman yang lain masih duduk di bangkunya. Udin berkata, “Hey, let’s go to the canteen!” (Kita pergi ke kantin, yuk.) “Sure, let’s go.” (Ayo.)
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memerankan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru mengingatkan kembali bahwa mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat yang ada dalam pembelajaran sehari-hari.
    </string>

    <string name="chapter15">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik	mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diminta untuk melengkapi kalimat	berdasarkan percakapan yang ada di halaman sebelumnya.
\n\n-	Kegiatan ini bertujuan agar peserta didik tidak hanya membaca,	memainkan peran, namun pula memahami makna dari percakapan yang dipelajarinya.
\n\n-	Harapan jawaban yang dituliskan oleh peserta didik adalah:
    </string>

    <string name="chapter16">-	Pada bagian ini, peserta didik diarahkan untuk fokus kepada ujaran-ujaran yang digunakan untuk memperoleh atau meminta perhatian.
\n\n-	Peserta didik diminta untuk memperhatikan kembali ungkapan- ungkapan yang ada pada percakapan-percakapan sebelumnya.
    </string>

    <string name="chapter17">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Ins- truksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini terdapat empat gambar yang memperlihatkan percakapan mengenai mengecek pemahaman.
\n\n-	Pada gambar pertama, terdapat gambar Lina dan Dayu yang se- dang membicarakan persetujuan yang sudah disepakati dengan guru bahasa Inggris mereka. Lina berkata, “Do you understand of
what she said?” (Apa kamu mengerti apa yang beliau katakan?) Dayu menjawab, “Yes, she said that we should speak English in our English class.” (Ya, beliau berkata kita harus berbicara dalam bahasa Inggris di kelas.)
\n\n-	Gambar kedua, terdapat guru  laki-laki  yang  sedang  menerangkan  di depan papan tulis. Guru tersebut berkata, “Do you know what I mean?” (Apakah kamu mengerti apa yang saya katakan?). Lalu para peserta didik menjawab, “Yes, Sir.” (Ya, Pak.)
\n\n-	Gambar ketiga memperlihatkan Gambar guru perempuan  yang sedang menghampiri Udin di bangkunya. Guru perempuannya berdiri di samping meja Udin. Guru tersebut berkata, “Do you understand the text?” (Apakah kamu mengerti teks ini?) “I’m trying Ma’am. How do you say this word? What is it in Bahasa?” (Saya sedang mencobanya, Bu. Bagaimana Ibu melafalkan kata ini? Apa artinya dalam Bahasa Indonesia?)
\n\n-	Gambar keempat memperlihatkan percakapan antara Edo dan Beni, Edo berkata, “Do you understand of what our teacher ask to do?” (Apakah kamu mengerti apa yang guru meminta kita untuk kerjakan?) Beni menjawab, “We should use English in our English class.” (Kita harus menggunakan bahasa Inggris di kelas.)
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memerankan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru mengingatkan kembali bahwa mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat yang ada dalam pembelajaran sehari-hari.
    </string>

    <string name="chapter2">Mensyukuri kesempatan dapat mempelajari bahasa Inggris sebagai bahasa pengantar komunikasi Internasional yang diwujudkan dalam semangat belajar.
\n\n2.1.	Menunjukkan perilaku santun dan peduli dalam melaksanakan komunikasi interpersonal dengan guru dan teman.
\n\n2.2.	Menunjukkan perilaku jujur, disiplin, percaya diri, dan bertanggung jawab dalam melaksanakan komunikasi transaksional dengan guru dan teman.
\n\n2.3.	Menunjukkan perilaku tanggung jawab, peduli, kerja sama, dan cinta damai, dalam melaksanakan komunikasi fungsional.
\n\n3.2. Menerapkan struktur teks dan unsur kebahasaan untuk melaksana kan fungsi sosial menyatakan dan menanyakan tentang kemampuan dan kemauan melakukan suatu tindakan, sesuai dengan konteks penggunaannya.
\n\n4.2	Menyusun teks lisan dan tulis untuk menyatakan dan menanyakan tentang kemampuan dan kemauan melakukan suatu tindakan, dengan memperhatikan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang benar dan sesuai konteks.

    </string>

    <string name="chapter22">-	Pembukaan dilakukan dengan menggunakan halaman pertama dalam bab ini. Gunakan teknik ‘Membuka Pembelajaran  per Bab’ yang ada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman pertama ini, disajikan mengenai materi utama yang akan dipelajari pada bab ini, mencakup: state and ask if one can do something dan state and ask if one will do something.
\n\n-	Pada halaman pertama pun muncul  sebuah   pernyataan, “Now I Can speak English with my friends and my teachers.”
\n\n-	Pernyataan ini menunjukan sebuah semangat untuk mengaplikasikan bahasa Inggris, khususnya di dalam kelas Bahasa Inggris.
\n\n-	Guru dapat menjelaskan kepada peserta didik bahwa yang akan dipelajarinya mencakup kegiatan-kegiatan yang dapat dilakukan dan juga kegiatan-kegiatan yang mau untuk dilakukan.

    </string>

    <string name="chapter23">Mulailah dengan  meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n	Terdapat beberapa gambar yang menceritakan konsep ekspresi kemampuan (ability).
\n\n	Gambar pertama merupakan Gambar Edo dan Beni yang sedang bercakap-cakap. Di mana Edo (dalam balon teks) Menanya pada Beni “Can you play a guitar?” dan Beni menjawab (dalam balon teks) ‘ “No, I can’t.”
\n\n	Gambar kedua merupakan Gambar Udin dan Siti yang sedang bercakap-cakap. Di mana Udin (dalam balon teks) Menanya pada Beni “Can you play an Angklung?” dan Beni menjawab (dalam balon teks) ‘ “Yes, I can.”
\n\n	Gambar ketiga merupakan Gambar Edo dan Lina yang sedang bercakap-cakap. Di mana Edo (dalam balon teks) Menanya pada Lina “Can you do it now?” dan Lina menjawab (dalam balon teks) “I’m not sure but I’ll try”.
\n\n	Gambar keempat merupakan Gambar Lina dan Edo yang sedang bercakap-cakap. Di mana Lina (dalam balon teks) Menanya pada Edo “Can you come to the party?” dan Lina menjawab (dalam balon teks) ‘ “No, I can’t.”
\n\n	Gambar kelima merupakan Gambar Siti dan Udin yang sedang bercakap-cakap.  Di  mana  Siti  (dalam  balon  teks)  Menanya  pada Udin “Can you help me?” dan Beni menjawab (dalam balon teks) ‘ “Certainly.”
\n\n	Guru diharapkan dapat memberikan contoh cara membaca dengan pengucapan dan intonasi yang baik dan benar.
\n\n	Guru pun dapat memberikan contoh lain mengenai aktivitas-aktivitas yang memungkinkan untuk dilaksanakan, baik itu di lingkungan kelas, sekolah, maupun rumah sehingga peserta didik dapat mengembangkan idenya kepada aktivitas lain yang lebih beragam.
\n\n	Diharapkan guru dapat memancing pengetahuan peserta didik mengenai kegiatan-kegiatan yang dapat atau tidak dilakukan.

    </string>

    <string name="chapter24">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diminta untuk membaca, ke- mudian memainkan peran ber- dasarkan percakapan yang ada.
\n\n-	Gunakan teknik bermain peran yang berada di bagian petunjuk pengarah.
\n\n-	Pertama-tama, guru dapat mem- berikan contoh cara membaca dengan pengucapan, intonasi, dan tekanan kata yang tepat.
\n\n-	Kemudian,	peserta	didik	dapat	mengulangi	untuk	membaca percakapan tersebut.

    </string>

    <string name="chapter25">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diminta untuk melengkapi ka- limat berdasarkan percakapan yang ada di halaman sebelumnya.
\n\n-	Di sini, peserta didik diminta untuk kembali menyalin per- cakapan yang sudah ada sebelum- nya dengan  harapan  bahwa peserta didik dapat memahami secara utuh mengenai ungkapan-ungkapan apa saja yang sedang dipelajarinya.
    </string>

    <string name="chapter26">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n	Pada bagian ini, peserta didik diharapkan dapat melakukan wawancara kepada teman-teman sekelasnya mengenai hal-hal yang dapat mereka lakukan.
\n\n	Sebelum melakukan wawancara, peserta didik diharapkan untuk dapat mengumpulkan beberapa aktivitas yang mungkin untuk dilakukan.
\n\n	Terdapat contoh percakapan antara Siti dan Beni, “Can you climb a tree?” “No, I can’t.”
\n\n	Contoh percakapan ini diharapkan dapat digunakan untuk aktivitas yang lain.
\n\n	Selain berfokus kepada kete- patan peserta didik dalam mengucapkan kalimat yang ada, diharapkan guru pun memperhatikan varian kegiatan yang telah disusun peserta didik.
\n\n	Guru sebaiknya  memberikan apresiasi kepada peserta didik yang dapat melaksanakan kegiat- an pembelajarannya dengan baik dan benar.

    </string>

    <string name="chapter27">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik di- minta untuk melengkapi kalimat berdasarkan hasil  wawancara dengan teman sekelasnya.
\n\n-	Peserta didik diharapkan me- nuliskan hasil  temuannya  di buku tulis mereka dengan memperhatikan tanda baca dan cara penulisan yang baik dan benar.
    </string>

    <string name="chapter28">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n	Pada bagian  ini,  diharapkan peserta didik dapat membuat kalimat dengan bantuan gambar- gambar yang tersedia.
\n\n	Gambar pertama adalah gambar bola dengan tambahan tanda si- lang di sisi kanan bawah. Jawaban yang diharapkan adalah: Can you play the violin? No, I can’t. I can’t play the violin.
\n\n	Gambar kedua adalah gambar drum dengan tambahan tanda centang di sisi kanan bawah. Jawaban yang diharapkan adalah: Can you play the drum? Yes, I can. I can play drum.
\n\n	Gambar ketiga adalah gambar Udin yang sedang bernyanyi dengan tambahan tanda silang di sisi kanan bawah. Jawaban yang diharapkan adalah: Can Udin sing? No, he can’t. Udin/he can’t sing.
\n\n	Gambar keempat adalah gambar Dayu yang sedang menari dengan tambahan tanda centang di sisi kanan bawah. Jawaban yang diharapkan adalah: Can Dayu dance? Yes, she can. Dayu/she can dance.
\n\n	Gambar kelima adalah gambar Edo yang sedang bermain sepak bola dengan tambahan tanda silang di sisi kana bawah. Jawaban yang diharapkan adalah: Can Edo play football? No, he can’t. Edo/he can’t play football.
\n\n	Gambar keenam adalah gambar Lina yang sedang bermain badminton dengan tambahan tanda centang di sisi kanan bawah. Jawaban yang diharapkan adalah: Can Lina play badminton? Yes she can. Lina/she can play badminton.
\n\n	Guru diharapkan dapat mengarahkan peserta didik untuk dapat menceritakan isi gambar dengan baik dan benar.
\n\n	Guru diharapkan dapat menjelaskan cara pembacaan dan perbedaan dari kata “can’t” dan “cannot”.

    </string>

    <string name="chapter3">-	Pembukaan dilakukan dengan menggunakan halaman pertama dalam bab ini. Gunakan teknik ‘Membuka Pembelajaran per Bab’ yang ada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman pertama ini, disa- jikan mengenai materi utama yang akan dipelajari pada bab  ini, mencakup: Give and respond to instructions, give and respond to invitation, give and respond to pro- hibition, dan ask for a permission.
\n\n-	Pada halaman pertama muncul sebuah pertanyaan, “You should come! Don’t be late!”
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diharapkan dapat mengetahui topik pembahasan yang ada, yaitu mengenai giving and responding instruction (mengungkapkan dan merespon instruksi), giving and responding invitation (mengungkapkan dan merespon undangan), giving and responding prohibition (mengungkapkan dan merespon larangan), dan asking for permision (meminta izin),
\n\n-	Guru dapat menanyakan kepada peserta didik mengenai pengalaman ulang tahun mereka.
\n\n-	Guru dapat meminta peserta didik untuk menceritakan pengalaman ulang tahun yang paling berkesan bagi mereka.
\n\n-	Guru pun dapat meminta peserta didik untuk berbagi mengenai hadiah apa yang paling berkesan yang pernah mereka peroleh.

    </string>

    <string name="chapter32">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman  ini,  terdapat empat buah gambar yang memperlihatkan percakapan mengenai memberikan instruksi.
\n\n-	Gambar pertama adalah gambar Beni yang sedang berada di depan pintu, lalu ada guru perempuan yang berkata, “Come in please!” lalu Beni menjawab “Thank you.”
\n\n-	Gambar kedua adalah gambar Edo yang sedang membawa buku, lalu ada guru perempuan yang berkata, “Please put the book on the table!” lalu Udin menjawab “All right.”
\n\n-	Gambar ketiga adalah – gambar Siti yang sedang berjalan menuju papan tulis yang penuh dengan coretan, lalu ada guru perempuan yang berkata, “Clean the whiteboard, please!” lalu Siti menjawab “Yes, Ma’am.”
\n\n-	Gambar keempat adalah gambar Udin yang akan membuka jendela  di kelasnya, ada guru perempuan yang berkata “Please open the window!” lalu Udin menjawab, “Of course!”
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memerankan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru mengingatkan kembali bahwa mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat yang ada dalam pembelajaran sehari-hari.

    </string>
    <string name="chapter33">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman  ini,  terdapat empat buah gambar yang memperlihatkan percakapan mengenai mengajak.
\n\n-	Gambar pertama memperlihat- kan Udin yang sedang berada di depan kelas di dekat pintu, mengajak Edo  yang  masih duduk di bangku untuk pergi ke
kantin. Udin berkata,”Let’s go to the canteen!” Lalu Edo menjawab,
“Okay.”
\n\n-	Gambar kedua adalah gambar Edo dan Udin yang sudah berada di depan kelas di dekat pintu, mengajak Beni untuk pergi. Beni sedang memegang bukunya dengan posisi akan dimasukkan ke dalam tas. Edo berkata, “Would you like to join us?” Beni menjawab, “Ok, but wait a minute.”
\n\n-	Gambar ketiga adalah gambar Siti yang berada di depan kelas di depan pintu, mengajak Lina yang masih duduk namun masih sibuk menulis. Siti berkata, “Come with me!” Lalu Lina menjawab, “Sorry, I’m busy.”
\n\n-	Gambar keempat adalah gambar Siti yang mau pergi ke luar kelas. Dayu berkata, “Can I join?” Lalu Siti menjawab, “Sure, please come with me!”
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memerankan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru mengingatkan kembali bahwa mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat yang ada dalam pembelajaran sehari-hari.
    </string>

    <string name="chapter34">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman ini, terdapat empat buah gambar yang memperlihatkan percakapan mengenai melarang.
\n\n-	Gambar pertama adalah gambar Lina berbicara kepada Dayu. Lina menyerahkan kartu undangan kepada Dayu. Lalu Lina berkata, “Don’t be late!” Dayu pun menjawab, “I won’t.”
\n\n-	Gambar kedua adalah gambar Lina yang akan membuka kado, namun Udin melarangnya. Udin berkata, “Don’t open it here, please.” Lina menjawab, “Ok.”
\n\n-	Gambar ketiga memperlihatkan Lina yang sedang memegang kado dan mengucapkan terima kasih. Lina berkata, “You don’t have to buy anyting for me.” Udin pun menjawab, “It’s not a big deal.”
\n\n-	Gambar keempat memperlihat- kan Beni yang berbicara kepada Dayu dan Siti sambil berbisik. Beni berkata, “Don’t tell Lina that we will prepare her a
special gift.” Dayu dan Siti menjawab, “Sure.”
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memerankan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru mengingatkan kembali bahwa mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat yang ada dalam pembelajaran sehari-hari.

    </string>

    <string name="chapter35">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, diceritakan bah-wa Beni mengkonfirmasi melalui telepon mengenai undangan ulang tahun yang dikirimkan oleh Lina.
\n\n-	Pada bagian ini, guru dapat meminta peserta didik untuk memperhatikan ketika  guru mencontohkan cara membaca dialog tersebut.
\n\n-	Kalimat yang dapat digunakan oleh guru ketika memulai pelajaran adalah, “Ok students, Lina sent Beni an invitation card. Lets listen what Beni try to confirm Lina about her invitation.”
\n\n-	Guru dapat memulai dengan memberikan contoh cara membaca untuk setiap kalimatnya.
\n\n-	Guru pun dapat meminta peserta didik secara berpasangan untuk menirukan percakapan yang ada.
\n\n-	Guru dapat meminta peserta didik untuk mencoba secara berpasangan mengenai percakapan tersebut.
\n\n-	Bagian terpenting dalam dialog ini adalah:

    </string>

    <string name="chapter36">-	Mulailah dengan meminta peserta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman ini, diceritakan bahwa Beni akan meminta Udin untuk menemaninya membeli kado untuk ulang tahun Lina.
\n\n-	Terdapat percakapan  antara Beni dan Udin mengenai ren- cana mereka untuk membeli kado untuk Lina.
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memerankan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Guru memberikan contoh cara membaca dialog tersebut per kalimat.
\n\n-	Peserta didik diminta untuk secara berpasangan berlatih untuk mengucapkan kalimat tersebut.
\n\n-	Setelah mempraktekan percakapan tersebut, guru dapat meminta peserta didik untuk memaknai percakapan dengan mengutarakan kalimat, “Will Udin come to the party?”

    </string>

    <string name="chapter37">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman ini, terdapat empat buah gambar yang memperlihatkan percakapan mengenai melarang.
\n\n-	Gambar pertama memperlihatkan Beni dan Siti yang sedang berbincang-bincang. Beni berkata, “Do you see my jacket?” Lalu Siti menjawab, “Is it yours?” Beni kembali menjawab, “No, it’s Edo’s jacket. Our jacket are same but the size are different.”
\n\n-	Gambar kedua adalah gambar Dayu yang  meminjamkan  gunting kepada Udin. Udin berkata, “I don’t have scissors.” Dayu pun berkata,“Here, bring it. You can use mine.”
\n\n-	Gambar ketiga memperlihatkan Edo yang sedang memegang kertas  kado  dan  tangannya kotor oleh lem. Edo berkata, “May I wash my hands?” Udin menjawab“Certainly.”
\n\n-	Gambar keempat memperlihat- kan Siti yang sedang mem- bungkus kado dan Dayu menyerahkan pita. Siti berkata, “Would you like to bring me our ribbon?” Lalu Dayu menjawab, ”Here, you are.”
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memeran- kan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru mengingatkan kembali bahwa mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat yang ada dalam pembelajaran sehari-hari.

    </string>

    <string name="chapter4">. Mensyukuri kesempatan dapat mempelajari bahasa Inggris sebagai bahasa pengantar komunikasi Internasional yang diwujudkan dalam semangat belajar.
\n\n2.1.	Menunjukkan perilaku santun dan peduli dalam melaksanakan komunikasi interpersonal dengan guru dan teman.
\n\n2.2.	Menunjukkan perilaku jujur, disiplin, percaya diri, dan bertanggung jawab dalam melaksanakan komunikasi transaksional dengan guru dan teman.
\n\n2.3.	Menunjukkan perilaku tanggung jawab, peduli, kerja sama, dan cinta damai, dalam melaksanakan komunikasi fungsional.
\n\n3.4.    Menerapkan struktur teks dan unsur kebahasaan untuk melaksanakan fungsi sosial dari teks undangan pribadi dan ucapan selamat (greeting card), sesuai dengan konteks penggunaannya.
\n\n4.4.	Menangkap makna undangan pribadi dan ucapan selamat (greeting card), sangat pendek dan sederhana.
\n\n4.5.	Menyusun teks tulis undangan pribadi dan ucapan selamat (greeting card), sangat pendek dan sederhana, dengan memperhatikan fungsi sosial, struktur teks, dan unsur kebahasaan yang benar dan sesuai konteks.

    </string>

    <string name="chapter42">-	Pembukaan dilakukan dengan menggunakan halaman pertama dalam bab ini. Gunakan teknik ‘Membuka Pembelajaran per Bab’ yang ada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman pertama ini, pe- serta didik akan diperlihatkan mengenai apa yang akan dipe- lajari, yaitu membuat undangan pribadi dan juga membuat ucap- an selamat.
\n\n-	Pada bab ini, yang dipelajari hanya berupa tes tulis saja, namun jika memungkinkan peserta didik pun dapat membaca dan melafalkan kata-kata yang ada dengan pelafalan, intonasi, dan tekanan kata yang tepat.
\n\n-	Diharapkan, pada akhir pembelajaran peserta didik dapat membuat kartu undangan dan juga kartu ucapan hasil karya mereka sendiri.
\n\n-	Kartu undangan pribadi dan juga ucapan selamat yang dihasilkan diharapkan memenuhi kaidah sebuah tulisan yang baik dengan memperhatikan kerapian tulisan, cara penulisan, tanda baca, dan juga kreativitas dalam mempresentasikannya.

    </string>

    <string name="chapter43">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.

\n\n-	Pada halaman kedua ini, peserta didik akan  terfokus  kepada kegiatan mengamati.
\n\n-	Guru dapat berujar, “Hey, take a look at this invitation card!”
\n\n-	Terdapat contoh kartu undangan yang dikirimkan  oleh  Lina kepada Beni mengenai pesta ulang tahun Lina.
\n\n-	Terdapat beberapa pertanyaan yang merupakan bagian dari proses mengumpulkan informa- si pada undangan tersebut.
\n\n-	Guru dapat menanyakan kepada peserta didik mengenai informasi yang dapat diperoleh melalui kartu undangan tersebut, seperti:
\n\no	Who is invited to the party?
\n\no	Who does celebrate the birthday?
\n\no	How old is she?
\n\no	When will the party begin?
\n\no	Where will the party begin?
\n\n-	Melalui pertanyaan-pertanyaan ini, secara tidak langsung peserta didik mempelajari mengenai bagian-bagian dari kartu undangan.

    </string>

    <string name="chapter44">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini,peserta didik diperlihatkan beberapa contoh kartu undangan pribadi.
\n\n-	Perlu diberikan penekanan bahwa kartu undangan pribadi tidak hanya terbatas pada undangan ulang tahun dan undangan pernikahan.
\n\n-	Peserta didik pun perlu diper-kenalkan jenis-jenis undangan pribadi yang lain, seperti unda-ngan wisuda, undangan pesta kostum, undangan untuk bersih-bersih, dan lain sebagainya.
\n\n-	Di dalam undangan tersebut teridentifikasikan mengenai bagian-bagian dari surat unda-ngan.

\n\n-	Bagian-bagian penting yang dapat diperkenalkan adalah:
\n\no	Receiver:
\n\npihak yang menerima undangan
\n\no	Day/Date:
\n\nhari dan tanggal kegiatan
\n\no	Time:
\n\nwaktu kegiatan
\n\no	Place/Address:
\n\ntempat kegiatan
\n\no	Confirmation:
\n\nnomor telepon untuk konfirmasi
\n\no	Sender:
\n\npengirim

\n\n-	Peserta didik dapat pula diminta untuk membawa contoh undangan dari rumahnya.
\n\n-	Kartu undangan diusahakan merupakan kartu undangan ulang tahun.
\n\n-	Peserta didik diminta untuk mengidentifikasi bagian-bagian dari undangan tersebut.
\n\n-	Peserta didik diminta untuk membandingkan bagian-bagian dari undangan yang ada pada contoh yang ada di dalam buku dengan undangan yang dibawa oleh peserta didik.
    </string>

    <string name="chapter45">-	Mulailah dengan meminta peserta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diminta untuk membuat kartu undangan miliknya sendiri.
\n\n-	Peserta didik dapat membuatnya di kertas terpisah dengan krea- tivitas masing-masing.
\n\n-	Peserta didik dapat membuat kreasi dengan kartu undangannya, seperti menggunakan kertas daur ulang, biji-bijian, atau perlengkapan keterampilan lainnya.
\n\n-	Guru dapat mengompetisikan pembuatan kartu undangan ini antara seluruh peserta didik di sekolah yang bersangkutan.

    </string>
    <string name="chapter46">-	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diperlihatkan beberapa contoh kartu ucapan selamat.
\n\n-	Perlu diberikan penekanan bahwa kartu ucapan selamat tidak hanya terbatas untuk ucapan selamat ulang tahun saja.
</string>

    <string name="chapter5">Di dalam bab ini, materi utama yang akan dipelajari adalah mengenai menyatakan dan menanyakan keberadaan orang, benda atau binatang dalam jumlah tak tentu dan tindakan/ kejadian yang dilakukan secara rutin atau merupakan kebenaran umum. Namun dalam proses pembelajarannya, akan lebih baik ketika peserta didik diperkenalkan di akhir mengenai konsep tata bahasanya. Hal ini dikarenakan ada kekhawatiran jika tata bahasa diperkenalkan di awal, maka peserta didik akan mengganggapnya sebagai suatu hafalan atau bahkan membuat rumus sendiri.
    \n\nAdverb of quantity merupakan kata keterangan yang menyatakan jumlah suatu benda, binatang atau manusia. Adverb of quantity yang sering digunakan untuk menyatakan jumlah adalah some, many, much, little, few, a lot of, dsb. Adverb of quantity sangat berkaitan erat dengan bentuk kata benda. Dalam tata bahasa Inggris, kita mengenal ada bentuk kata benda yang dapat dihitung (countable noun, seperti: chair, book, cat, dsb) dan kata benda yang tak dapat dihitung (uncountable noun, seperti: water, rice, rain, dsb). Berikut merupakan tabel dari adverb quantity bersama aplikasi penggunaannya.
    </string>

    <string name="chapter52">Selain Adverb of quantity, dalam bab ini pua dibahas mengenai cara menyatakan dan menayakan kegiatan atau kejadian yang terjadi secara rutin atau merupakan kebenara umum. Dengan kata lain, materi selanjutnya yang menjadi bahasan utama adalah Simple Present tense.
\n\nSebagaimana kita ketahui bahwa fungsi dari simple present tense adalah untuk menyatakan kebiasaan/ rutinitas atau kebenaran umum. Dalam hal ini ciri utamanya adalah penggunaan kata kerja bentuk ke 1 (Verb 1) serta adanya kata keterangan (adverb seperti: everyday, everymorning, dsb).
\n\nContoh:
\n\n-	Edo and Udin go to school at 6 o’clock everyday.
\n\n-	Dayu always cleans her bedroom before leaving the house every morning.
\n\n-	The moon shines at night.
\n\nLebih jauh lagi, penggunaan kata kerja disesuaikan dengan subject yang dipakai dalam kalimat. Khusus untuk subject dengan kategori orang ketiga tunggal (seperti: He, She, It), maka kata kerja-nya ditambah dengan akhiran –s.
\n\nContoh:
\n\n-	They prepare themselves for the final exam nextweek.
\n\n-	He prepares himself for the final exam nextweek.
\n\nDi dalam buku siswa, disajikan sebuah gambar besar tentang situasi yang terjadi di sebuah kebun  binatang.  Dalam  percakapan-percakapan  pada bab ini, terdapat beberapa fokus materi yang ditekankan seperti penggunaan adverb of quantity, meliputi: much, many, some, a lot of, little dan few, simple present tense, dan cara menggambarkan ciri-ciri dari binatang.

    </string>

    <string name="chapter53">-	Pembukaan dilakukan dengan menggunakan halaman pertama dalam bab ini. Gunakan teknik ‘Membuka Pembelajaran per Bab’ yang ada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Di dalam halaman ini, terdapat judul bab, My Uncle is a Zookeeper (Pamanku adalah seorang petugas kebun binatang).
\n\n-	Terdapat beberapa tujuan pembelajaran yang akan dipelajari di dalam bab ini, yaitu menyatakan dan menanyakan keberadaan manusia (people), benda (things) dan binatang (animals) dalam jumlah yang tidak tentu serta kegiatan atau kejadian yang terjadi secara rutin (routine activities) atau merupakan kebenaran umum (general truth).
\n\n-	Di bagian bawah, terdapat pertanyaan pembuka yang dapat dijadikan sebagai awal diskusi bersama peserta didik, yaitu: Have you ever visited a zoo? (Apakah kamu pernah berkunjung ke kebun binatang?)
\n\n-	Pada pertemuan pertama, akan lebih baik jika guru berbagi pengalaman dengan pesera didik tentang kunjungannya ke kebun binatang. Dalam hal ini peserta didik dapat juga bercerita tentang hal-hal yang pernah mereka lihat di tempat  tersebut  sehingga komunikasi terjalin dua arah antara guru dan peserta didik.
\n\n-	Fungsi sosial yang diharapkan dapat tercapai dalam kegiatan awal ini adalah peserta didik sudah dapat menggambarkan/ menyatakan situasi di kebun binatang yang pernah mereka kunjungi.
\n\n-	Selain itu, fungsi sosial yang diharapkan dapat tercapai adalah kemauan untuk menghargai alam, memperlihatkan rasa bangga akan sesuatu, dan memberikan contoh yang baik dan yang buruk.
\n\n-	Struktur teks yang ingin diperkenalkan adalah adverb  of  quantity  (a  few, some), verb and adjective (about people, things and animals), dan simple present tense meliputi verb dan adverb (everyday, everyweek, etc).
\n\n-	Unsur kebahasaan yang ingin diperkenalkan adalah ucapan, tekanan kata, intonasi, kosakata (jumlah, dan sifat orang, binatang dan benda) dan tata bahasa.

    </string>

    <string name="chapter54">-	Di halaman ini, terdapat sebuah gambar besar yang menceritakan situasi yang terjadi di sebuah kebun binatang.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diminta untuk mengamati gambar yang ada dan berbagi pikiran tentang pendapat mereka mengenai gambar tersebut.
\n\n-	Adapun berikut ini merupakan contoh ungkapan yang dapat dikatakan guru kepada peserta didik ketika pembelajaran ber- langsung.

\n\n-	“All right, students! Now, let’s turn to page 2!”
\n\n-	“Have you opened it?”
\n\n-	“On this page, you see that there is a picture. What do you think about it?”
\n\n-	“It is about the situation in a zoo, isn’t it?.”
\n\n-	“Now, let’s identify! How many animals are there? What are they?”
\n\n-	“Do you see any visitors? How many visitors are there?
\n\n-	“What else? Do you see any zookeepers? What are they doing?”
\n\n-	“Now observe the picture!”
\n\n-	“You may discuss the picture with your friend to find out more about what happen in the picture!”
\n\n-	Pastikan guru dapat membantu peserta didik dalam bersama-sama menciptakan suasana yang kondusif dan nyaman selama proses pembelajaran.

    </string>

    <string name="chapter55">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Di halaman ini, terdapat be- berapa percakapan mengenai gambar besar yang ada pada halaman 2. Namun, kali ini gambar tersebut dipecah menjadi bebera-pa bagian. Setiap bagian dari gambar tersebut dijelaskan melalui sebuah percakapan.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diminta untuk mengamati gam- bar serta penggunaan adverb of quantity (many, few, much, a lot of) dalam kalimat.
\n\n-	Peserta didik  diminta  untuk mempraktekkan percakapan ter- sebut bersama rekannya secara bergantian.
\n\n-	Setelah mempraktekkan perca- kapan tersebut, peserta didik diharapkan dapat  mengamati penggunaan adverb of quantity dalam kalimat.
\n\n-	Guru melakukan monitoring selama siswa berdiskusi dan mem- praktekan percakapan tersebut dengan rekannya.
\n\n-	Peserta didik bersama-sama guru membahas percakapan serta materi yang dimaksud untuk mempertegas fungsi dan penggunaan adverb of quantity dalam kalimat.
\n\n-	Guru memberikan contoh bagaimana cara membaca percakapan tersebut dengan intonasi dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik bermain peran dari percakapan yang ada.
\n\n-	Guru mengingatkan kembali bahwa mereka dapat menggunakan kalimat-kalimat yang ada dalam pembelajaran sehari-hari.

    </string>

    <string name="chapter56">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman  ini,  terdapat  enam buah gambar yang mem- perlihatkan kegiatan sehari-hari dari penjaga kebun binatang.
\n\n-	Pada setiap gambar, terdapat keterangan mengenai aktivitas yang dilakukan.
\n\n-	Guru membaca kalimat yang ada dengan pelafalan, intonasi, dan tekanan kata yang baik dan benar.

\n\n-	Peserta didik mengulang kembali apa yang sudah diucapkan oleh guru.

\n\n-	Perlu ditekankan yang menjadi titik fokus perhatian bukan pada objek gambarnya, namun kalimat yang dibacakan oleh gurunya.
\n\n-	Guru menjelaskan bahwa keterangan-keterangan ini merupakan beberapa aktivitas harian dari penjaga kebun binatang.

    </string>
    <string name="chapter57">
        -	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
/n/n-	Pada halaman ini, peserta didik diminta untuk menulis kembali mengenai aktivitas sehari-hari dari penjaga kebun binatang.
/n/n-	Peserta didik  diminta  untuk menyalin kembali berdasarkan informasi yang diperoleh pada halaman sebelumnya.
/n/n-	Peserta	didik	diminta	untuk menulis kalimat dengan tulisan tangan yang rapi dan memperhatikan pula tanda baca yang tepat.

    </string>

    <string name="chapter58">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman  ini,  terdapat  enam buah gambar yang mem- perlihatkan beberapa makanan dengan jenis  makanan  yang dimakannya.
\n\n-	Pada setiap gambar, terdapat keterangan mengenai jenis makanan yang dimakan para binatang.
\n\n-	Guru membaca kalimat yang ada dengan pelafalan, intonasi, dan tekanan kata yang baik dan benar.

\n\n-	Peserta didik mengulang kembali apa yang sudah diucapkan oleh guru.

\n\n-	Perlu ditekankan yang menjadi titik fokus perhatian bukan pada objek gambarnya, namun kalimat yang dibacakan oleh gurunya.

    </string>

    <string name="chapter59">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman  ini,  terdapat  sembilan buah  gambar  yang memperlihatkan jenis kegiatan yang biasa dilakukan oleh peserta didik setiap harinya.
\n\n-	Pada setiap gambar, terdapat keterangan mengenai jenis kegiatan yang dilakukan ber- dasarkan urutan waktu.
\n\n-	Guru membaca kalimat yang ada dengan pelafalan, intonasi, dan tekanan kata yang baik dan benar.
\n\n-	Peserta didik mengulang kembali apa yang sudah diucapkan oleh guru.
\n\n-	Perlu ditekankan yang menjadi titik fokus perhatian bukan pada objek gambarnya, namun kalimat yang dibacakan oleh gurunya.

    </string>

    <string name="chapter6">Di dalam bab ini, materi utama yang akan dipelajari adalah mengenai pernyataan dan pertanyaan akan sebuah kegiatan atau kejadian yang sedang berlangsung. Dalam istilah tata bahasa, kita lebih mengenalnya dengan present continuouse tense atau present proggressive tense. Namun dalam proses pembelajarannya, akan lebih baik ketika peserta didik diperkenalkan di akhir mengenai konsep tata bahasanya. Hal ini dikarenakan ada kekhawatiran jika tata bahasa diperkenalkan di awal, maka peserta didik akan mengganggapnya sebagai suatu hafalan atau bahkan membuat rumus sendiri.

\n\nPresent Continuous Tense merupakan salah satu bentuk tenses yang dipakai untuk menyatakan kegiatan atau kejadian yang sedang berlangsung saat itu (seputar waktu pembicaraan). Ciri utama dari bentuk tenses ini adalah adanya to be (is, am, are) diikuti oleh kata kerja (Verb) yang diakhiri dengan –ing (Verb-ing/ present partciple) . Terdapat tiga degree of comparison, yaitu positive, comparative, dan superlative degree.

\n\nKarenanya, ada beberapa aturan dalam penggunaan bentuk tenses ini yang sebaiknya diketahui oleh guru sebelum mendampingi peserta didik dalam proses pembelajaran. Berikut aturan umumnya.

\n\n-	Dalam kalimat berita (affirmative sentence), struktur kalimat ditandai dengan adanya to be (is, am, are) yang diikuti oleh verb-ing. Berikut contohnya:

\n\n-	My father is cooking spaghetti. (Ayahku sedang memasak spageti)
\n\n-	I am cleaning my room. (Aku sedang membersihkan kamarku)
\n\n-	They are watching football match. (Mereka sedang menonton pertandingan sepakbola)

\n\n-	Dalam kalimat negatif (negative sentence), strukturnya masih sama dengan kalimat positif hanya saja ada penambahan “not” setelah to be. Berikut merupakan beberapa contohnya:

\n\n-	My father is not cooking spaghetti. (Ayahku tidak sedang memasak spageti).
\n\n-	I am not cleaning my room. (Aku tidak sedang membersihkan kamarku).
\n\n-	They are not watching football match. (mereka tidak sedang menonton pertandingan sepak bola).

\n\n-	Dalam kalimat tanya (interrogative sentence), sebagaimana layaknya konstruksi kalimat sebuah kalimat pertanyaan dalam tata bahasa inggris, urutan yang pertama kali muncul adalah to be diikuti oleh subjek lalu verb ing dan terakhir objek/ pelengkap. Berikut contohnya:

\n\n-	Is my father cooking spaghetti? (apakah ayahku sedang memasak spageti?)
\n\n-	Am i cleaning my room? (apakah aku sedang membersihkan kamarku?)
\n\n-	Are they watching football match? (apakah mereka sedang menonton pertandingan bola)

\n\nSelain present continuous tense, pada bab ini juga dibahas mengenai perubahan bentuk kata ganti objek (object pronoun).

\n\nDayu	: Is the woman talking to the boys? Edo	: Yes, she is talking to them

\n\nDalam percakapan di atas terdapat perubahan kata ganti “the boys” menjadi “them” pada kalimat berikutnya.
\n\nBerikut merupakan tabel perubahan kata ganti objek yang sering terjadi.
    </string>
    <string name="chapter62">-	Pembukaan dilakukan dengan menggunakan halaman pertama dalam bab ini. Gunakan teknik ‘Membuka Pembelajaran  per Bab’ yang ada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman pertama ini, disajikan   mengenai   materi utama yang akan dipelajari pada bab ini, mencakup: I  will  learn  to communicate states and events in progress, in order to share the information with others, to explain why things are happening, etc.
\n\n-	Di bagian bawah, terdapat pertanyaan pembuka yang dapat dijadikan sebagai awal diskusi bersama peserta didik, yaitu: What are you doing now? Apa yang sedang kamu lakukan sekarang?)
\n\n-	Pada pertemuan pertama, akan lebih baik jika guru menarik perhatian peserta didik dengan mengarahkan mereka pada sebuah kegiatan yang sedang dilakukan oleh beberapa orang peserta didik, seperti : “ Look! Santi is sitting on the chair.”, “Look! Budi and Andi are listening to me.’ , dan “ Look! Anna is taking her book from the bag!”
\n\n-	Selanjutnya, guru mengarahkan peserta didik untuk menjawab pertanyaannya. Guru dapat memilih seorang peserta didik dan bertanya, “What are you doing now?” . bila peserta didik tidak dapat menjawabnya, guru dapat mendatangi peserta didik lain dan kembali menanyakan pertanyaan serupa. Bila tak ada peserta didik yang mampu menjawab pertanyaan tersebut, guru dapat memberikan contoh jawaban dan kembali menanyakan pertanyaan serupa.
\n\n-	Fungsi sosial yang diharapkan dapat tercapai dalam kegiatan awal ini adalah peserta didik sudah dapat mengenali dan memahami bagaimana cara mengungkapkan kejadian/ hal yang sedang berlangsung.
\n\n-	Struktur teks yang ingin diperkenalkan adalah bentuk present continuous tense (is/am/are + verb-ing).
\n\n-	Unsur kebahasaan yang ingin diperkenalkan adalah kata kerja yang digunakan dalam present continuous tense, adverbia “now”, kata ganti obyek, ucapan, tekanan kata, intonasi, kosakata (jumlah, dan sifat orang, binatang dan benda) tata bahasa dan tulisan tangan

    </string>

    <string name="chapter63">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Di halaman ini, terdapat sebuah gambar besar tentang berbagai aktivitas yang sedang dilakukan oleh para peserta didik.
\n\n-	Terdapat 5 kegiatan berbeda yang dilakukan oleh 5 orang peserta didik berbeda.
\n\n-	Pada bagian ini, peserta didik diminta untuk mengamati gambar yang ada dan berbagi pikiran tentang pendapat mereka mengenai gambar-gambar tersebut.

\n\n-	Di bagian bawah terdapat 5 buah pernyataan tentang 5 kegiatan dalam gambar.
\n\n-	Untuk pertama kalinya, guru diharapkan dapat memberikan contoh cara membaca pernyataan-pernyataan tersebut dengan pelafalan, intonasi, dan tekanan kata yang tepat.
\n\n-	Setelah itu, para peserta didik membaca ulang dengan pula diperhatikan pelafalan, intonasi, dan tekanan kata yang tepat oleh guru ataupun rekannya.
\n\n-	Diharapkan, tanpa guru memberi tahu bagaimana membuat beberapa kalimat sederhana mengenai gambar-gambar tersebut, peserta didik sudah dapat menebak mengenai pola kalimat yang akan dipelajari.
\n\n-	Jika memungkinkan, guru dapat mencari gambar-gambar dari sumber lain yang berkaitan mengenai sesuatu yang tinggi dan besar.
\n\n-	Pastikan guru dapat membantu peserta didik dalam bersama-sama menciptakan suasana yang kondusif dan nyaman selama proses pembelajaran.

    </string>

    <string name="chapter64">-	Mulailah dengan meminta pe- serta didik  untuk  membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami In- struksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada bagian ini, terdapat be- berapa percakaapn  mengenai kegiatan apa yang sedang di- lakukan.
\n\n-	Peserta didik belajar ‘memeran- kan’ tokoh-tokoh dalam setiap percakapan tertulis. Gunakan teknik mengarahkan ‘Bermain Peran’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pertama-tama, guru memberikan contoh cara membaca percakapan tersebut dengan pelafalan, intonasi, dan tekanan kata yang tepat.
\n\n-	Setelah itu, para peserta didik dapat membaca percakapan tersebut dengan aturan yang tepat.
\n\n-	Lalu, para peserta didik secara berpasangan dan bergantian dapat berlatih untuk bermain peran mengenai percakapan tersebut.

    </string>

    <string name="chapter65">
        -	Mulailah dengan meminta peserta didik untuk membaca dan memahami instruksi untuk kegiatan ini. Gunakan teknik mengarahkan ‘Memahami Instruksi’ yang berada di bagian Petunjuk Pengarah.
\n\n-	Pada halaman ini, terdapat empat buah gambar yang di dalamnya terdapat percakapan mengenai aktivitas apa yang sedang mereka lakukan.
\n\n-	Berbeda kembali dengan percakapan sebelumnya, dalam percakapan ini kalimat yang digunakan lebih kompleks.
\n\n-	Selain diperkenalkan because dan so sebagai ciri dari sebuah kalimat  yang  mengandung unsur sebab akibat,  peserta  didik pun diperkenalkan kata although dan even though sebagai ciri dari sebuah kalimat ayng mengandung unsur kebalikan.
\n\n-	Pertama-tama, guru  dapat memberikan cara membaca percakapan tersebut dengan pelafalan, intonasi,  dan  cara pengucapan yang tepat.
\n\n-	Setelah itu, peserta didik mengulangi membaca kalimat- kalimat tersebut dengan aturan yang tepat.
\n\n-	Lalu, secara berpasangan dan bergantian peserta didik diminta untuk bermain peran dengan percakapan yang ada.
\n\n-	Pada akhir kegiatan, terdapat refeksi bahwa kata because digunakan untuk menyatukan dua klausa dengan alasan yang logis.
\n\n-	Sedangkan although digunakan untuk menyatukan dua klausa dengana alasan yang kurang logis.

    </string>

    <string name="bhsarab1">1.	Menghargai dan menghayati ajaran agama yang dianutnya
\n\n2.	Menunjukkan perilaku jujur, disiplin, tanggung jawab, peduli (toleran, gotong royong), santun, percaya diri dalam berinteraksi secara efektif dengan lingkungan sosial dan alam dalam jangkauan pergaulan dan keberadaannya
\n\n3.	Memahami dan menerapkan pengetahuan (faktual, konseptual, dan prosedural) berdasarkan rasa ingin tahunya tentang ilmu pengetahuan, teknologi, seni, budaya terkait fenomena dan kejadian tampak mata
\n\n4.	Mengolah, menyaji, dan menalar dalam ranah konkret (menggunakan, mengurai, merangkai, memodifikasi, dan membuat) dan ranah abstrak (menulis, membaca, menghitung, menggambar, dan mengarang) sesuai dengan yang dipelajari di sekolah dan sumber lain yang sama dalam sudut pandang/teori

    </string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
</resources>
